<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="https://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ciência médica</title>
    <description>Blog sobre ciência médica, pesquisa científica, oncologia pediátrica, farmacologia e outras ciências da saúde afins. Continuação do blog publicado em https://pharmakon.blogspot.com
</description>
    <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/</link>
    <atom:link href="https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 03 Aug 2025 22:33:06 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Aug 2025 22:33:06 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.10.0</generator>
    
      <item>
        <title>Glauce Socorro de Barros Viana: Pioneira da Neurociência no Ceará</title>
        <description>&lt;p&gt;A farmacologista, professora e pesquisadora &lt;strong&gt;Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/strong&gt; é uma das principais referências brasileiras em neurociência, com atuação marcante no Ceará e reconhecimento nacional e internacional. Sua trajetória é marcada pelo pioneirismo, dedicação à pesquisa, à formação de novos cientistas e à promoção da educação científica.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://labneuro.ufc.br/wp-content/uploads/2023/07/transferir.jpg&quot; alt=&quot;Professora Doutora Glauce Socorro de Barros Viana&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Professora Doutora Glauce Socorro de Barros Viana. Fonte: &lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;Laboratório de Neuropsicofarmacologia&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;formação-e-carreira&quot;&gt;Formação e Carreira&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana nasceu em Pernambuco (Serra Talhada) em 1941, porém a maior parte de sua vida e sua carreira se deram no Ceará. Graduou-se em Farmácia pela Universidade Federal do Ceará (UFC) em 1961, tendo cursado o mestrado em Farmacologia&lt;label for=&quot;farmacologia&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;farmacologia&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Farmacologia:&lt;/strong&gt; Ramo da ciência que estuda como os medicamentos atuam no organismo, seus efeitos, mecanismos de ação, indicações e possíveis efeitos colaterais.&lt;/span&gt;
 na Universidade da California, São Francisco (EUA), entre 1970 e 72. Obteve o doutorado em Farmacologia pela mesma instituição em 1974. Entre 1982 e 1984, fez seu pós-doutorado na Universidade de Maryland, consolidando sua formação acadêmica em uma das áreas mais inovadoras da ciência contemporânea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde 1963, atuou como professora da UFC, sendo professora emérita daquela instituição desde 1999. É a primeira mulher da UFC a ser pesquisadora sênior do Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Conselho_Nacional_de_Desenvolvimento_Cient%C3%ADfico_e_Tecnol%C3%B3gico&quot;&gt;CNPq&lt;/a&gt;). Foi responsável pela criação e coordenação do Laboratório de Neuropsicofarmacologia (LNF-UFC), um dos principais centros de pesquisa em neurociência&lt;label for=&quot;neurociencia&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neurociencia&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neurociência:&lt;/strong&gt; Área da ciência que estuda o sistema nervoso, incluindo o cérebro, medula espinhal e nervos periféricos. Investiga como esses órgãos funcionam, como se comunicam e como influenciam o comportamento, emoções e doenças.&lt;/span&gt;
 do Nordeste e do Brasil. O laboratório se destaca por estudos sobre mecanismos neurobiológicos de doenças como epilepsia, depressão, ansiedade e dor, além de pesquisas sobre neuroproteção e neuroplasticidade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contribuições-científicas&quot;&gt;Contribuições Científicas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ao longo de sua carreira, Glauce Viana publicou dezenas de artigos científicos em revistas nacionais e internacionais, orientou muitas dezenas de mestres e doutores, e participou de projetos de pesquisa inovadores. Seu trabalho é reconhecido por investigações sobre atividade neurobiológica de substâncias naturais e outras substâncias, além do papel de neurotransmissores, neuropeptídeos e fatores neurotróficos em processos fisiológicos e patológicos do sistema nervoso. Também teve papel fundamental na pesquisa sobre substâncias naturais e plantas medicinais brasileiras, e ainda iremos comentar mais sobre isso em uma postagem posterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da pesquisa, é conhecida pelo compromisso com a formação de jovens cientistas, tendo orientado e inspirado gerações de pesquisadores no Ceará e no Brasil. Sua atuação contribuiu para o fortalecimento da neurociência no Nordeste e para a internacionalização da pesquisa brasileira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No cenário internacional, Dra. Glauce Viana possui mais de 3.000 citações acadêmicas e dezenas de artigos publicados em revistas científicas de alto impacto, segundo o Google Scholar (&lt;a href=&quot;https://scholar.google.com/citations?user=3nGfmtUAAAAJ&amp;amp;hl=en&quot;&gt;perfil&lt;/a&gt;). Suas pesquisas abordam temas como neuroproteção, farmacologia de doenças neurodegenerativas (incluindo Parkinson), eixo microbiota-intestino-cérebro, convulsões, efeitos de compostos naturais e sintéticos no sistema nervoso, e farmacovigilância. Entre os trabalhos recentes, destacam-se estudos sobre o papel da microbiota intestinal&lt;label for=&quot;microbioma&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;microbioma&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Microbioma intestinal:&lt;/strong&gt; É o conjunto de trilhões de microrganismos que habitam o trato gastrointestinal humano. O microbioma influencia digestão, imunidade, metabolismo e até o funcionamento do sistema nervoso.
&lt;/span&gt;
 na doença de Parkinson (&lt;a href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36455790/&quot;&gt;Ageing Research Reviews, 2023&lt;/a&gt;), efeitos neuroprotetores de substâncias naturais, e investigações sobre o uso de cannabis e vitamina D3 em doenças neurodegenerativas. Sua produção científica é reconhecida internacionalmente, contribuindo para o avanço da neurociência translacional e clínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre os trabalhos de maior impacto internacional da Dra. Glauce Viana, destacam-se:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Synergistic effect of the flavonoid catechin, quercetin, or epigallocatechin gallate with fluconazole induces apoptosis in Candida tropicalis resistant to fluconazole&lt;/strong&gt; (Antimicrobial Agents and Chemotherapy, 2014): estudo que mostrou sinergismo &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; de vários flavonóides na atividade antifúngica de fluconazol (144 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://journals.asm.org/doi/pdf/10.1128/aac.00651-13&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piplartine, an amide alkaloid from Piper tuberculatum, presents anxiolytic and antidepressant effects in mice&lt;/strong&gt; (Phytomedicine, 2007): mostrou efeito da piplartina, uma substância natural, em modelos animais de ansiedade e depressão (129 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0944711306002327&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comparative anticonvulsant activities of the essential oils (EOs) from Cymbopogon winterianus Jowitt and Cymbopogon citratus (DC) Stapf. in mice&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2010): onde foi demonstrada a atividade anticonvulsivante de óleos essenciais extraídos de algumas plantas (117 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://link.springer.com/article/10.1007/S00210-010-0494-9&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piperine decreases pilocarpine-induced convulsions by GABAergic mechanisms&lt;/strong&gt; (Pharmacology Biochemistry and Behavior, 2013): explora o mecanismo de ação anticonvulsivante de uma substância natural (98 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0091305713000063&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Valproic acid: an anticonvulsant drug with potent antinociceptive and anti-inflammatory properties&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2013): trabalho que mostrou efeito do anticonvulsivante ácido valpróico em modelos animais de dor e inflamação (94 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Maria-Da-Graca-Naffah-Mazzacoratti/publication/236181311_Valproic_acid_An_anticonvulsant_drug_with_potent_antinociceptive_and_anti-inflammatory_properties/links/00b495178124c5f5ea000000/Valproic-acid-An-anticonvulsant-drug-with-potent-antinociceptive-and-anti-inflammatory-properties.pdf&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamin D (VD3) antioxidative and anti-inflammatory activities: Peripheral and central effects&lt;/strong&gt; (European Journal of Pharmacology, 2020): investigou o efeito antinociceptivo e anti-inflamatório do colecalciferol (vitamina D) (93 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0014299920301916&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenho orgulho de ter sido co-orientado pela Dra. Glauce Viana durante meu mestrado, realizando parte dos experimentos em seu laboratório. Lá, aprendi a técnica de estereotaxia&lt;label for=&quot;estereotaxia&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;estereotaxia&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Estereotaxia:&lt;/strong&gt; Técnica cirúrgica utilizada em experimentos com animais e em medicina humana para localizar e manipular áreas específicas do cérebro com alta precisão, usando coordenadas tridimensionais.&lt;/span&gt;
 de animais experimentais com a Dra. Geanne Matos Cunha, experiência fundamental para minha formação científica. O trabalho resultante foi publicado na revista Arquivos de Neuro-Psiquiatria (&lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/anp/a/htnPkB8snm5JMMhRNSGkvrd/?lang=en&quot;&gt;artigo&lt;/a&gt;), e a dissertação está disponível no &lt;a href=&quot;https://repositorio.ufc.br/handle/riufc/2360&quot;&gt;Repositório UFC&lt;/a&gt;. Também tive a honra de colaborar com a Dra. Glauce Viana em vários trabalhos, entre eles um dos citados acima.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reconhecimento-e-homenagens&quot;&gt;Reconhecimento e Homenagens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana recebeu diversas homenagens ao longo da carreira, incluindo prêmios acadêmicos e reconhecimento público. Em 2002, recebeu a Comenda do Mérito Científico do Ministério da Ciência e Tecnologia e Presidência da República do Brasil. Em 2019, foi a primeira pessoa a receber a Medalha do Mérito Científico Professor Francisco José de Abreu Matos, da Academia Cearense de Ciências. Em 2023, foi homenageada pela Assembleia Legislativa do Ceará por sua contribuição à ciência e à educação, destacando o papel das mulheres na pesquisa científica. Também é membro da Academia Cearense de Ciências (ACECI) e da Academia Cearense de Farmácia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;impacto-social-e-educação&quot;&gt;Impacto Social e Educação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além da atuação científica, Glauce Viana é engajada em projetos de divulgação científica&lt;label for=&quot;divulgacao-cientifica&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;divulgacao-cientifica&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Divulgação científica:&lt;/strong&gt; Atividade de comunicar conhecimentos científicos para o público leigo, tornando a ciência acessível e compreensível, e promovendo o pensamento crítico na sociedade.&lt;/span&gt;
 e educação, promovendo o acesso ao conhecimento e incentivando a participação de mulheres na ciência. Seu trabalho inspira jovens estudantes e pesquisadores, reforçando a importância da diversidade e da inclusão no ambiente acadêmico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Glauce_Socorro_de_Barros_Viana&quot;&gt;Wikipedia: Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;LNF-UFC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.uece.br/noticias/professoras-da-uece-sao-homenageadas-na-assembleia-legislativa-do-ceara/&quot;&gt;Notícia UECE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aceci.com.br/2020/03/16/glauce-socorro-barros-viana/&quot;&gt;ACECI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 24 Jul 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana.html</guid>
        
        <category>Neurociência</category>
        
        <category>Glauce Socorro de Barros Viana</category>
        
        <category>Mulheres na ciência</category>
        
        <category>Educação</category>
        
        <category>Ceará</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Glauce Socorro de Barros Viana: Pionera de la Neurociencia en Ceará</title>
        <description>&lt;p&gt;La farmacóloga, profesora e investigadora &lt;strong&gt;Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/strong&gt; es una de las principales referencias brasileñas en neurociencia, con una carrera destacada en Ceará y reconocimiento nacional e internacional. Su trayectoria está marcada por el trabajo pionero, la dedicación a la investigación, la formación de nuevos científicos y la promoción de la educación científica.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://labneuro.ufc.br/wp-content/uploads/2023/07/transferir.jpg&quot; alt=&quot;Profesora Doctora Glauce Socorro de Barros Viana&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Profesora Doctora Glauce Socorro de Barros Viana. Fuente: &lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;Laboratorio de Neuropsicofarmacología&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;formación-y-carrera&quot;&gt;Formación y Carrera&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana nació en Pernambuco (Serra Talhada) en 1941, pero la mayor parte de su vida y carrera se desarrollaron en Ceará. Se graduó en Farmacia en la Universidad Federal de Ceará (UFC) en 1961, realizó la maestría en Farmacología&lt;label for=&quot;farmacologia-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;farmacologia-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Farmacología:&lt;/strong&gt; Rama de la ciencia que estudia cómo los medicamentos actúan en el organismo, sus efectos, mecanismos de acción, indicaciones y posibles efectos secundarios.&lt;/span&gt;
 en la Universidad de California, San Francisco (EE.UU.), entre 1970 y 1972, y obtuvo el doctorado en Farmacología en la misma institución en 1974. Entre 1982 y 1984, realizó su posdoctorado en la Universidad de Maryland, consolidando su formación académica en una de las áreas más innovadoras de la ciencia contemporánea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde 1963, actuó como profesora en la UFC, siendo profesora emérita desde 1999. Es la primera mujer de la UFC en ser investigadora senior del Consejo Nacional de Desarrollo Científico y Tecnológico(&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Consejo_Nacional_de_Desarrollo_Cient%C3%ADfico_y_Tecnol%C3%B3gico&quot;&gt;CNPq&lt;/a&gt;). Fue responsable de la creación y coordinación del Laboratorio de Neuropsicofarmacología (LNF-UFC), uno de los principales centros de investigación en neurociencia&lt;label for=&quot;neurociencia-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neurociencia-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neurociencia:&lt;/strong&gt; Área de la ciencia que estudia el sistema nervioso, incluyendo el cerebro, la médula espinal y los nervios periféricos. Investiga cómo funcionan estos órganos, cómo se comunican y cómo influyen en el comportamiento, las emociones y las enfermedades.&lt;/span&gt;
 del Nordeste y de Brasil. El laboratorio se destaca por estudios sobre mecanismos neurobiológicos de enfermedades como epilepsia, depresión, ansiedad y dolor, además de investigaciones sobre neuroprotección y neuroplasticidad.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contribuciones-científicas&quot;&gt;Contribuciones Científicas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A lo largo de su carrera, Glauce Viana ha publicado decenas de artículos científicos en revistas nacionales e internacionales, ha orientado a muchas decenas de maestros y doctores, y ha participado en proyectos de investigación innovadores. Su trabajo es reconocido por investigaciones sobre la actividad neurobiológica de sustancias naturales y otras sustancias, así como el papel de neurotransmisores, neuropéptidos y factores neurotróficos en procesos fisiológicos y patológicos del sistema nervioso. También jugó un papel fundamental en la investigación sobre sustancias naturales y plantas medicinales brasileñas, y de eso hablaremos más adelante en un post posterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además de la investigación, es conocida por su compromiso con la formación de jóvenes científicos, habiendo orientado e inspirado generaciones de investigadores en Ceará y Brasil. Su actuación contribuyó al fortalecimiento de la neurociencia en el Nordeste y a la internacionalización de la investigación brasileña.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el escenario internacional, la Dra. Glauce Viana posee más de 3.000 citas académicas y decenas de artículos publicados en revistas científicas de alto impacto, según Google Scholar (&lt;a href=&quot;https://scholar.google.com/citations?user=3nGfmtUAAAAJ&amp;amp;hl=en&quot;&gt;perfil&lt;/a&gt;). Sus investigaciones abordan temas como neuroprotección, farmacología de enfermedades neurodegenerativas (incluyendo Parkinson), eje microbioma-intestino-cerebro&lt;label for=&quot;microbioma-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;microbioma-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Microbioma intestinal:&lt;/strong&gt; Es el conjunto de billones de microorganismos que habitan el tracto gastrointestinal humano. El microbioma influye en la digestión, la inmunidad, el metabolismo e incluso en el funcionamiento del sistema nervioso.
&lt;/span&gt;
, convulsiones, efectos de compuestos naturales y sintéticos en el sistema nervioso y farmacovigilancia. Entre los trabajos recientes, destacan estudios sobre el papel del microbioma intestinal en la enfermedad de Parkinson (&lt;a href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36455790/&quot;&gt;Ageing Research Reviews, 2023&lt;/a&gt;), efectos neuroprotectores de sustancias naturales e investigaciones sobre el uso de cannabis y vitamina D3 en enfermedades neurodegenerativas. Su producción científica es reconocida internacionalmente, contribuyendo al avance de la neurociencia traslacional y clínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre los trabajos de mayor impacto internacional de la Dra. Glauce Viana, destacan:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Synergistic effect of the flavonoid catechin, quercetin, or epigallocatechin gallate with fluconazole induces apoptosis in Candida tropicalis resistant to fluconazole&lt;/strong&gt; (Antimicrobial Agents and Chemotherapy, 2014): estudio que mostró sinergismo in vitro de varios flavonoides en la actividad antifúngica de fluconazol (144 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://journals.asm.org/doi/pdf/10.1128/aac.00651-13&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piplartine, an amide alkaloid from Piper tuberculatum, presents anxiolytic and antidepressant effects in mice&lt;/strong&gt; (Phytomedicine, 2007): mostró el efecto de la piplartina, una sustancia natural, en modelos animales de ansiedad y depresión (129 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0944711306002327&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comparative anticonvulsant activities of the essential oils (EOs) from Cymbopogon winterianus Jowitt and Cymbopogon citratus (DC) Stapf. in mice&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2010): demostró la actividad anticonvulsivante de aceites esenciales extraídos de algunas plantas (117 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://link.springer.com/article/10.1007/S00210-010-0494-9&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piperine decreases pilocarpine-induced convulsions by GABAergic mechanisms&lt;/strong&gt; (Pharmacology Biochemistry and Behavior, 2013): explora el mecanismo de acción anticonvulsivante de una sustancia natural (98 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0091305713000063&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Valproic acid: an anticonvulsant drug with potent antinociceptive and anti-inflammatory properties&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2013): mostró el efecto del anticonvulsivante ácido valproico en modelos animales de dolor e inflamación (94 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Maria-Da-Graca-Naffah-Mazzacoratti/publication/236181311_Valproic_acid_An_anticonvulsant_drug_with_potent_antinociceptive_and_anti-inflammatory_properties/links/00b495178124c5f5ea000000/Valproic-acid-An-anticonvulsant-drug-with-potent-antinociceptive-and-anti-inflammatory-properties.pdf&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamin D (VD3) antioxidative and anti-inflammatory activities: Peripheral and central effects&lt;/strong&gt; (European Journal of Pharmacology, 2020): investigó el efecto antinociceptivo y antiinflamatorio del colecalciferol (vitamina D) (93 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0014299920301916&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tengo orgullo de haber sido co-orientado por la Dra. Glauce Viana durante mi maestría, realizando parte de los experimentos en su laboratorio. Allí, aprendí la técnica de estereotaxia&lt;label for=&quot;estereotaxia-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;estereotaxia-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Estereotaxia:&lt;/strong&gt; Técnica quirúrgica utilizada en experimentos con animales y en medicina humana para localizar y manipular áreas específicas del cerebro con alta precisión, utilizando coordenadas tridimensionales.&lt;/span&gt;
 de animales experimentales con la Dra. Geanne Matos Cunha, experiencia fundamental para mi formación científica. El trabajo resultante fue publicado en la revista Arquivos de Neuro-Psiquiatria (&lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/anp/a/htnPkB8snm5JMMhRNSGkvrd/?lang=en&quot;&gt;artículo&lt;/a&gt;), y la disertación está disponible en el &lt;a href=&quot;https://repositorio.ufc.br/handle/riufc/2360&quot;&gt;Repositorio UFC&lt;/a&gt;. También tuve el honor de colaborar con la Dra. Glauce Viana en varios trabajos, entre ellos uno de los citados arriba.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reconocimientos-y-homenajes&quot;&gt;Reconocimientos y Homenajes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana ha recibido diversos homenajes a lo largo de su carrera, incluyendo premios académicos y reconocimiento público. En 2002, recibió la Orden al Mérito Científico del Ministerio de Ciencia y Tecnología y la Presidencia de la República de Brasil. En 2019, fue la primera persona en recibir la Medalla al Mérito Científico Profesor Francisco José de Abreu Matos, de la Academia Cearense de Ciencias. Esta fue la primera vez que la medalla fue otorgada en la historia de la Academia. En 2023, fue homenajeada por la Asamblea Legislativa de Ceará por su contribución a la ciencia y la educación, destacando el papel de las mujeres en la investigación científica. También es miembro de la Academia Cearense de Ciencias (ACECI) y de la Academia Cearense de Farmacia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;impacto-social-y-educación&quot;&gt;Impacto Social y Educación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Además de su actuación científica, Glauce Viana está comprometida con proyectos de divulgación científica&lt;label for=&quot;divulgacao-cientifica-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;divulgacao-cientifica-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Divulgación científica:&lt;/strong&gt; Actividad de comunicar conocimientos científicos al público general, haciendo la ciencia accesible y comprensible, y promoviendo el pensamiento crítico en la sociedad.&lt;/span&gt;
 y educación, promoviendo el acceso al conocimiento e incentivando la participación de mujeres en la ciencia. Su trabajo inspira a jóvenes estudiantes e investigadores, reforzando la importancia de la diversidad y la inclusión en el ambiente académico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referencias&quot;&gt;Referencias&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Glauce_Socorro_de_Barros_Viana&quot;&gt;Wikipedia: Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;LNF-UFC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.uece.br/noticias/professoras-da-uece-sao-homenageadas-na-assembleia-legislativa-do-ceara/&quot;&gt;Noticia UECE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aceci.com.br/2020/03/16/glauce-socorro-barros-viana/&quot;&gt;ACECI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 24 Jul 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana-es.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana-es.html</guid>
        
        <category>Neurociencia</category>
        
        <category>Glauce Socorro de Barros Viana</category>
        
        <category>Mujeres en la ciencia</category>
        
        <category>Educación</category>
        
        <category>Ceará</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Glauce Socorro de Barros Viana: Pioneer of Neuroscience in Ceará</title>
        <description>&lt;p&gt;Pharmacologist, professor and researcher &lt;strong&gt;Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/strong&gt; is one of Brazil’s leading figures in neuroscience, with a remarkable career in Ceará and national and international recognition. Her journey is marked by pioneering work, dedication to research, training new scientists, and promoting scientific education.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://labneuro.ufc.br/wp-content/uploads/2023/07/transferir.jpg&quot; alt=&quot;Professor Glauce Socorro de Barros Viana&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Professor Glauce Socorro de Barros Viana. Source: &lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;Laboratory of Neuropsychopharmacology&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;education-and-career&quot;&gt;Education and Career&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana was born in Pernambuco (Serra Talhada) in 1941, but most of her life and career took place in Ceará. She graduated in Pharmacy from the Federal University of Ceará (UFC) in 1961, completed her master’s degree in Pharmacology&lt;label for=&quot;farmacologia-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;farmacologia-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Pharmacology:&lt;/strong&gt; The branch of science that studies how drugs act in the body, their effects, mechanisms of action, indications, and possible side effects.&lt;/span&gt;
 at the University of California, San Francisco (USA), between 1970 and 1972, and obtained her PhD in Pharmacology from the same institution in 1974. Between 1982 and 1984, she did her postdoctoral studies at the University of Maryland, consolidating her academic training in one of the most innovative areas of contemporary science.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Since 1963, she has worked as a professor at UFC, being an emeritus professor since 1999. She is the first woman at UFC to be a senior researcher at the National Council for Scientific and Technological Development (&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/National_Council_for_Scientific_and_Technological_Development&quot;&gt;CNPq&lt;/a&gt;).She was responsible for creating and coordinating the Laboratory of Neuropsychopharmacology (LNF-UFC), one of the main neuroscience research centers&lt;label for=&quot;neuroscience&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neuroscience&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neuroscience:&lt;/strong&gt; The field of science that studies the nervous system, including the brain, spinal cord, and peripheral nerves. It investigates how these organs work, communicate, and influence behavior, emotions, and diseases.&lt;/span&gt;
 in the Northeast of Brazil and the whole country. The laboratory stands out for studies on neurobiological mechanisms of diseases such as epilepsy, depression, anxiety, and pain, as well as research on neuroprotection and neuroplasticity.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;scientific-contributions&quot;&gt;Scientific Contributions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Throughout her career, Glauce Viana has published dozens of scientific articles in national and international journals, supervised many dozens of master’s and doctoral students, and participated in innovative research projects. Her work is recognized for investigations into the neurobiological activity of natural and other substances, as well as the role of neurotransmitters, neuropeptides, and neurotrophic factors in physiological and pathological processes of the nervous system. She also played a fundamental role in research on natural substances and Brazilian medicinal plants, and we will discuss this further in a later post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In addition to research, she is known for her commitment to training young scientists, having mentored and inspired generations of researchers in Ceará and Brazil. Her work has contributed to strengthening neuroscience in the Northeast and to the internationalization of Brazilian research.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internationally, Dr. Glauce Viana has more than 3,000 academic citations and dozens of articles published in high-impact scientific journals, according to Google Scholar (&lt;a href=&quot;https://scholar.google.com/citations?user=3nGfmtUAAAAJ&amp;amp;hl=en&quot;&gt;profile&lt;/a&gt;). Her research covers topics such as neuroprotection, pharmacology of neurodegenerative diseases (including Parkinson’s), the gut-brain-microbiome axis&lt;label for=&quot;microbiome-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;microbiome-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Gut microbiome:&lt;/strong&gt; The gut microbiome is the set of trillions of microorganisms that inhabit the human gastrointestinal tract. The microbiome influences digestion, immunity, metabolism, and even the functioning of the nervous system.
&lt;/span&gt;
, seizures, effects of natural and synthetic compounds on the nervous system, and pharmacovigilance. Recent works include studies on the role of the gut microbiota in Parkinson’s disease (&lt;a href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36455790/&quot;&gt;Ageing Research Reviews, 2023&lt;/a&gt;), neuroprotective effects of natural substances, and investigations into the use of cannabis and vitamin D3 in neurodegenerative diseases. Her scientific output is internationally recognized, contributing to advances in translational and clinical neuroscience.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Among Dr. Glauce Viana’s most impactful international works are:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Synergistic effect of the flavonoid catechin, quercetin, or epigallocatechin gallate with fluconazole induces apoptosis in Candida tropicalis resistant to fluconazole&lt;/strong&gt; (Antimicrobial Agents and Chemotherapy, 2014): study that showed in vitro synergy of several flavonoids in the antifungal activity of fluconazole (144 citations to date). &lt;a href=&quot;https://journals.asm.org/doi/pdf/10.1128/aac.00651-13&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piplartine, an amide alkaloid from Piper tuberculatum, presents anxiolytic and antidepressant effects in mice&lt;/strong&gt; (Phytomedicine, 2007): showed the effect of piplartine, a natural substance, in animal models of anxiety and depression (129 citations to date). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0944711306002327&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comparative anticonvulsant activities of the essential oils (EOs) from Cymbopogon winterianus Jowitt and Cymbopogon citratus (DC) Stapf. in mice&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2010): demonstrated the anticonvulsant activity of essential oils extracted from some plants (117 citations to date). &lt;a href=&quot;https://link.springer.com/article/10.1007/S00210-010-0494-9&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piperine decreases pilocarpine-induced convulsions by GABAergic mechanisms&lt;/strong&gt; (Pharmacology Biochemistry and Behavior, 2013): explores the anticonvulsant mechanism of action of a natural substance (98 citations to date). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0091305713000063&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Valproic acid: an anticonvulsant drug with potent antinociceptive and anti-inflammatory properties&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2013): showed the effect of the anticonvulsant valproic acid in animal models of pain and inflammation (94 citations to date). &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Maria-Da-Graca-Naffah-Mazzacoratti/publication/236181311_Valproic_acid_An_anticonvulsant_drug_with_potent_antinociceptive_and_anti-inflammatory_properties/links/00b495178124c5f5ea000000/Valproic-acid-An-anticonvulsant-drug-with-potent-antinociceptive-and-anti-inflammatory-properties.pdf&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamin D (VD3) antioxidative and anti-inflammatory activities: Peripheral and central effects&lt;/strong&gt; (European Journal of Pharmacology, 2020): investigated the antinociceptive and anti-inflammatory effect of cholecalciferol (vitamin D) (93 citations to date). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0014299920301916&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I am proud to have been co-supervised by Dr. Glauce Viana during my master’s degree, conducting part of the experiments in her laboratory. There, I learned the technique of stereotaxy&lt;label for=&quot;stereotaxy-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;stereotaxy-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Stereotaxy:&lt;/strong&gt; A surgical technique used in animal experiments and human medicine to locate and manipulate specific areas of the brain with high precision, using three-dimensional coordinates.&lt;/span&gt;
 in experimental animals with Dr. Geanne Matos Cunha, a fundamental experience for my scientific training. The resulting work was published in Arquivos de Neuro-Psiquiatria (&lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/anp/a/htnPkB8snm5JMMhRNSGkvrd/?lang=en&quot;&gt;article&lt;/a&gt;), and the dissertation is available at the &lt;a href=&quot;https://repositorio.ufc.br/handle/riufc/2360&quot;&gt;UFC Repository&lt;/a&gt;. I also had the honor of collaborating with Dr. Glauce Viana on several works, including one of those cited above.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recognition-and-honors&quot;&gt;Recognition and Honors&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana has received several honors throughout her career, including academic awards and public recognition. In 2002, she received the Order of Scientific Merit from the Ministry of Science and Technology and the Presidency of the Republic of Brazil. In 2019, she was the first person to receive the Professor Francisco José de Abreu Matos Scientific Merit Medal from the Ceará Academy of Sciences. This was the first time the medal was awarded in the history of the Academy. In 2023, she was honored by the Legislative Assembly of Ceará for her contribution to science and education, highlighting the role of women in scientific research. She is also a member of the Ceará Academy of Sciences (ACECI) and the Ceará Academy of Pharmacy.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;social-impact-and-education&quot;&gt;Social Impact and Education&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In addition to her scientific work, Glauce Viana is engaged in science communication&lt;label for=&quot;divulgacao-cientifica-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;divulgacao-cientifica-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Science communication:&lt;/strong&gt; The activity of communicating scientific knowledge to the general public, making science accessible and understandable, and promoting critical thinking in society.&lt;/span&gt;
 and education projects, promoting access to knowledge and encouraging women’s participation in science. Her work inspires young students and researchers, reinforcing the importance of diversity and inclusion in the academic environment.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;references&quot;&gt;References&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Glauce_Socorro_de_Barros_Viana&quot;&gt;Wikipedia: Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;LNF-UFC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.uece.br/noticias/professoras-da-uece-sao-homenageadas-na-assembleia-legislativa-do-ceara/&quot;&gt;UECE News&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aceci.com.br/2020/03/16/glauce-socorro-barros-viana/&quot;&gt;ACECI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 24 Jul 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana-en.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana-en.html</guid>
        
        <category>Neuroscience</category>
        
        <category>Glauce Socorro de Barros Viana</category>
        
        <category>Women in science</category>
        
        <category>Education</category>
        
        <category>Ceará</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>We Are the Memory We Have: Neuroscience of Memory</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“We are the memory we have and the responsibility we assume. Without memory we do not exist, without responsibility perhaps we do not deserve to exist.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;— José Saramago, Nobel Prize for Literature acceptance speech, 1998&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Episode 60 of the &lt;a href=&quot;https://www.microbe.tv/twin/twin-60/&quot;&gt;TWiN (This Week in Neuroscience)&lt;/a&gt; podcast brought an in-depth analysis of the article published in &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-025-08993-1&quot;&gt;Nature&lt;/a&gt; in 2025, presenting innovative discoveries about the cellular and molecular mechanisms of memory. The episode is also available on &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=UonSUOcWM80&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt;. The participants discussed not only the study’s results but also possible clinical and even philosophical implications of what I call “being the memory we have.” This theme was also discussed in Ted Chiang’s short story “The Truth of Fact, the Truth of Feeling” (2013). In the story, he questions the accuracy of human memory.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;introduction-why-study-memory&quot;&gt;Introduction: Why study memory?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Memory is one of the pillars of human identity, fundamental for learning, decision-making, and building our sense of self. Changes in memory are at the core of diseases such as Alzheimer’s, dementias, and psychiatric disorders. Understanding how memories are formed, stored, and retrieved is one of the greatest challenges in modern neuroscience.&lt;label for=&quot;neurociencia-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neurociencia-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neuroscience:&lt;/strong&gt; The scientific field that studies the nervous system, including the brain, spinal cord, and peripheral nerves. It investigates how these organs function, communicate, and influence behavior, emotions, and disease.&lt;/span&gt;
 As Oliver Sacks showed in his description of the musician Clive Wearing in “Musicophilia” (2007), “the memory we have” merges with our identity. Sacks described the case of a musician who, after a viral infection (herpes simplex encephalitis), lost the ability to retain new memories and almost all his past memories. The structures we know as the “hippocampus,” in the temporal lobes of the brain, were destroyed by Wearing’s infection. “He” survived, but his identity, who he was, was profoundly affected. Despite his severe deficits, he could still sing, play music, and recognize his wife. Something of himself remained, despite his injury and memory loss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This real case, along with other real or fictional ones presented in literature (as in Chiang’s story), shows how memory is the basis of our identity, making Saramago’s phrase much more than rhetoric. It also shows how much we still have to learn about memory. Why do lesions in discrete structures like the hippocampus affect it so much even if the rest of the brain remains intact? Today, some answers are known, but much is still hypothesis and needs to be tested. The work presented by the TWiN team showcased one of these fascinating lines of research.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-study-new-mechanisms-of-memory&quot;&gt;The study: New mechanisms of memory&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1038%2Fs41586-025-08993-1/MediaObjects/41586_2025_8993_Fig1_HTML.png&quot; alt=&quot;Figure from Nature 2025 article - Engrams and memory reorganization&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figure 1 from the original article: Experimental scheme and main findings on the reorganization of engrams and memory generalization over time in mice. Source: &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-025-08993-1&quot;&gt;Nature, 2025&lt;/a&gt; (academic use, rights of the original author).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;what-is-the-hippocampus-&quot;&gt;What is the hippocampus? &lt;label for=&quot;hipocampo-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;hipocampo-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Hippocampus:&lt;/strong&gt; Brain structure located in the temporal lobes, essential for the formation and consolidation of memories, especially contextual and spatial ones.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The hippocampus is a brain structure essential for the formation, consolidation, and recall of memories, especially contextual and spatial ones. Located in the temporal lobes, it is part of the so-called limbic system and is highly conserved among mammals.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Its basic structure consists of three main regions: dentate gyrus, CA3, and CA1. The information flow follows a well-defined path: the dentate gyrus receives the initial stimuli and transmits them to the CA3 region, which in turn projects to the CA1 region. This “trisynaptic” organization is classic in memory studies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the experiment discussed in the podcast, hippocampal activation was assessed both by animal behavior (freezing response) and by techniques of neuronal activity recording and optogenetic manipulation. The researchers focused especially on the connections between CA3 and CA1, showing that the reorganization of these connections is related to memory generalization over time. In addition, techniques such as GRASP allowed visualization of specific synapses between engram neurons in these regions, revealing structural changes associated with consolidation and loss of memory specificity.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;what-are-engrams-&quot;&gt;What are engrams? &lt;label for=&quot;engrama-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;engrama-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Engram:&lt;/strong&gt; A set of neurons that store a specific memory, being activated during learning and recall of that memory.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The concept of engram was proposed in the early 20th century by German biologist Richard Semon, who suggested that memories would be stored as “physical traces” or lasting changes in the brain. For decades, the term remained more theoretical than experimental. From the 2000s onwards, with advances in genetic and optical techniques, it became possible to identify, label, and manipulate specific populations of neurons activated during memory formation — the so-called engrams.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Currently, engrams are defined as sets of neurons that are activated during an experience and that, when reactivated, can evoke the memory of that experience. Experimentally, researchers use gene activity markers (such as the Fos gene) and tools like optogenetics to identify and manipulate these neurons in animal models. This allows testing whether artificial activation of these neurons is sufficient to retrieve a memory, or whether their inhibition prevents recall.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In this work, the use of engrams was fundamental to investigate how memories become less specific over time. By labeling neurons active during learning and tracking their reactivation in different contexts and times, the authors demonstrated that memory generalization is associated with the reorganization of engram circuits in the hippocampus.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;the-experimental-model-and-the-experiments-performed&quot;&gt;The experimental model and the experiments performed&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The study analyzed in the episode used contextual fear conditioning&lt;label for=&quot;condicionamento-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;condicionamento-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Contextual fear conditioning:&lt;/strong&gt; Experimental model in which an animal associates an environment with an aversive stimulus, used to study associative memory.&lt;/span&gt;
 in mice as its basis, one of the most classic and robust paradigms in behavioral neuroscience to investigate associative memory. In this model, the animal is placed in a new environment (context A) and receives an aversive stimulus (usually a mild foot shock). After this pairing, the animal learns to associate the context with the unpleasant event. In later tests, when placed back in the same environment, the mouse exhibits a freezing response, interpreted as an indication of memory of the aversive event. To assess the specificity and generalization of memory, animals are also tested in a different context (context B), which was not associated with the shock. The difference in freezing behavior between contexts allows inference of the degree of memory precision or generalization (Garelick &amp;amp; Storm, 2005).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the discussed work, this paradigm was used to investigate how memory becomes less specific over time and how hippocampal circuits participate in this process. The main experiments involved:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Temporal assessment of memory:&lt;/strong&gt; Mice were tested at different intervals after training (one day, two weeks, and 28 days) to investigate how memory specificity changes over time. Initially, animals freeze only in context A, but after 28 days they also freeze in context B, indicating memory generalization.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Engram mapping:&lt;/strong&gt; The authors genetically labeled neurons active during fear conditioning (engrams) and analyzed their reactivation during memory recall in different contexts and times. Initially, there was greater overlap between neurons activated during training and recall in the original context (A), indicating high memory specificity. Over time (28 days), this overlap equalizes between contexts A and B: the same engrams are reactivated in both, reflecting memory generalization. The study also showed that generalization is associated with a reorganization of the engram circuit, making it more “promiscuous” (less specific).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;These results reinforce that engrams are not static, but change over time, accompanying the transformation of memory from specific to generalized, and that processes such as neurogenesis&lt;label for=&quot;neurogenese-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neurogenese-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neurogenesis:&lt;/strong&gt; The process of generating new neurons in the adult brain, especially in the hippocampus, important for memory plasticity and flexibility.&lt;/span&gt;
 and synaptic plasticity&lt;label for=&quot;plasticidade-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;plasticidade-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Synaptic plasticity:&lt;/strong&gt; The ability of connections between neurons (synapses) to strengthen or weaken in response to activity, enabling learning and brain adaptation.&lt;/span&gt;
 play an active role in this dynamic.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Circuit recording and manipulation:&lt;/strong&gt; Calcium indicators and optogenetics were used to record and manipulate the activity of CA3-CA1 hippocampal circuits, showing that generalization depends on these circuits. Inhibition of these pathways reduces freezing in both context A and B.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Synaptic analysis with GRASP:&lt;/strong&gt; An innovative technique allowed visualization of synapses formed between engram neurons. Surprisingly, after 28 days, there are more synapses between CA3 and CA1 associated with the engram, and these synapses become more clustered, suggesting structural reorganization of the memory circuit over time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In addition to results on circuits and synapses, the study investigated the role of adult neurogenesis (formation of new neurons in the hippocampus) in memory generalization and specificity. The authors showed that when neurogenesis is blocked (by radiation), memory remains specific even after 28 days: animals freeze only in the original context (A), not generalizing to context B. On the other hand, when neurogenesis is stimulated (by exercise), generalization occurs earlier: animals freeze in both A and B at the intermediate time, as if memory had become less specific more quickly. That is, neurogenesis accelerates engram restructuring and loss of memory specificity, while its absence keeps memory more precise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The authors interpret that memory generalization mediated by neurogenesis may be an active and adaptive process of the brain, not a failure. This suggests that adult neurogenesis helps make memories more flexible and generalizable over time.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;results-and-comments-from-the-hosts&quot;&gt;Results and comments from the hosts&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The results show that, over time, memory becomes less specific and more “promiscuous,” that is, the animal begins to generalize the fear context. The hosts highlight that this may be an adaptive feature of memory, allowing past experiences to be used to predict similar future situations, even if not identical.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jason Shepherd comments that generalization is not simply forgetting, but an active reorganization of memory circuits, possibly advantageous for survival. Timothy Cheung points out that forgetting can be an active and necessary process, and that the observed synaptic plasticity may explain why old memories become less precise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In this sense, the concept of “memory extinction”&lt;label for=&quot;extincao-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;extincao-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Memory extinction:&lt;/strong&gt; Process by which a learned response (such as fear) decreases when the aversive stimulus is no longer presented, involving the formation of a new safety memory.&lt;/span&gt;
 may relate to the general findings of this new experiment. Memory extinction, according to Garelick &amp;amp; Storm (2005), is a process by which a conditioned response (such as fear learned in a context) gradually decreases when the aversive stimulus is no longer presented repeatedly in that context. That is, the animal learns that the previously dangerous environment is now safe, and the freezing response disappears. This process is not simply the forgetting of the original memory, but the formation of a new safety memory that competes with the fear memory. Changes or failures in this extinction mechanism are associated with disorders such as anxiety and PTSD, in which aversive memories persist pathologically.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Chiang’s story, for example, he recalls the story of Solomon Shereshevsky, a Russian journalist active in the 1920s. The writer uses his case as an example of the problems that an “excessively” precise memory can bring to people. In fact, Shereshevsky had a unique ability to memorize based on a very pronounced synesthesia and its use to create cues and mnemonic formulas. He truly had a prodigious memory, but it was not true that he could not, or did not, forget. However, it is a fact that the frequent use of his abilities brought him mental health problems, such as anxiety and confusion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The hosts also discuss the controversy over the stability of engrams and the transfer of memory from the hippocampus to the cortex over time. Questions remain to be explored about the dynamics of engrams over time and how the activity of these circuits correlates with the activity of other brain areas. A point raised by Vivianne Morrison and commented on by Jason Shepherd was that engrams can change over time in different experimental models, and this “drift” is not well explained. Shepherd discussed that, although observed in other experimental models, engram drift is controversial and it is believed that, in the contextual fear conditioning model, engrams seem to be stable. He also commented that, in this model, it was possible to detect the activation of 10-20% of hippocampal neurons after conditioning, but the final engram must be much smaller than that, as shown by the 10-15% overlap of cells activated during memory retrieval. The mechanisms responsible for long-term memory storage in the cortex still need to be clarified.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;questions-and-reflections-raised-in-the-episode&quot;&gt;Questions and reflections raised in the episode&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In addition to the experimental results, the episode brought important reflections:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Memory and identity:&lt;/strong&gt; To what extent are we defined by the memories we keep? What happens to the “self” when memories are lost or altered?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chiang discusses in his story how it is possible that the memories we keep are summarized and idealized versions of the facts we actually lived. Literature is full of examples of the “Mandela Effect,” or the supposed generation and persistence of false memories collectively. I will not discuss this subject here, as it is not necessarily related to the research theme. However, the effect of memory reorganization observed over time is complex and well known in psychology, and the discoveries described in this work may add another element to the neural mechanisms behind this, in addition to already known phenomena such as the consolidation and reconsolidation of long-term memories, as well as memory extinction.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plasticity and forgetting:&lt;/strong&gt; Is forgetting an active and necessary process? How does the brain decide what to keep and what to discard?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A possible implication that did not arise in the discussion of this work and that I did not find in the literature concerns human creativity. The process of creation is complex and multifaceted, but it is possible to see a possible participation of a neural mechanism that turns a specific memory into a generalized memory. The ability to generalize from observations is crucial for generating new scientific knowledge, being a pillar of the inductive method and its derivatives. A mechanism like the one described in this work, in which a memory recorded for a certain context can be generalized to others, could itself (or some related or similar mechanism) be related to the ability to learn and generalize learning and form new knowledge in humans.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;significance-for-science-and-society&quot;&gt;Significance for science and society&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The study represents an important advance in understanding the biological mechanisms of memory, showing that the consolidation and reorganization of neural circuits are dynamic and adaptive processes. This highlights the importance of dialogue between science, philosophy, and ethics in the face of rapid advances in neuroscience.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;what-is-twin&quot;&gt;What is TWiN?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;TWiN (This Week in Neuroscience) is a podcast dedicated to discussing the latest advances in neuroscience, with participation from renowned experts. The program is part of the MicrobeTV network and is available at &lt;a href=&quot;https://www.microbe.tv/twin/&quot;&gt;microbe.tv/twin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;twin-team&quot;&gt;TWiN Team&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vincent Racaniello (Columbia University, USA)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jason Shepherd (University of Utah, USA)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Timothy Cheung (New York University, USA)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vivianne Morrison (Tulane University, USA)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;All participants and collaborators contribute to the qualified debate on neuroscience in the podcast.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;references&quot;&gt;References&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-025-08993-1&quot;&gt;Original article in Nature&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.microbe.tv/twin/twin-60/&quot;&gt;TWiN 60: We Are the Memory We Have&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=UonSUOcWM80&quot;&gt;Episode on YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1166639/&quot;&gt;Garelick &amp;amp; Storm. PNAS, 2005&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;About the initial quote:&lt;/em&gt; The phrase that inspires the title of this post is by José Saramago, Portuguese writer and Nobel Prize for Literature. Saramago spoke these words in his Nobel acceptance speech in 1998, reflecting on the importance of memory and responsibility in building individual and collective identity.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 26 Jun 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/26/memory-twin-2025-en.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/26/memory-twin-2025-en.html</guid>
        
        <category>Memory</category>
        
        <category>Neuroscience</category>
        
        <category>Podcast</category>
        
        <category>Scientific research</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Somos a memória que temos: neurociência da memória</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Somos a memória que temos e a responsabilidade que assumimos. Sem memória não existimos, sem responsabilidade talvez não mereçamos existir.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;— José Saramago, discurso de aceitação do Prêmio Nobel de Literatura, 1998&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O episódio 60 do podcast &lt;a href=&quot;https://www.microbe.tv/twin/twin-60/&quot;&gt;TWiN (This Week in Neuroscience)&lt;/a&gt; trouxe uma análise aprofundada do artigo publicado na revista &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-025-08993-1&quot;&gt;Nature&lt;/a&gt; em 2025, que apresenta descobertas inovadoras sobre os mecanismos celulares e moleculares da memória. O episódio também está disponível no &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=UonSUOcWM80&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt;. Os participantes discutiram não apenas os resultados do estudo, mas também as possíveis implicações clínicas e até filosóficas do que eu chamo de “sermos a memória que temos”. Esse tema também foi discutido no conto de Ted Chiang “A verdade dos fatos, a verdade dos sentimentos” (The Truth of Fact, the Truth of Feeling), publicado originalmente em 2013 e traduzido para o português por Bráulio Tavares (Exalação, Editora Intrínseca, 2021). No conto, ele questiona a exatidão da memória humana.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;introdução-por-que-estudar-a-memória&quot;&gt;Introdução: Por que estudar a memória?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A memória é um dos pilares da identidade humana, fundamental para o aprendizado, tomada de decisões e construção do nosso senso de self. Alterações na memória estão no centro de doenças como Alzheimer, demências e transtornos psiquiátricos. Compreender como as memórias são formadas, armazenadas e recuperadas é um dos maiores desafios da neurociência&lt;label for=&quot;neurociencia&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neurociencia&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neurociência:&lt;/strong&gt; Área da ciência que estuda o sistema nervoso, incluindo o cérebro, medula espinhal e nervos periféricos. Investiga como esses órgãos funcionam, como se comunicam e como influenciam o comportamento, emoções e doenças.&lt;/span&gt;
 moderna. Não é preciso ir muito além para entender sua importância. Afinal, como Oliver Sacks mostrou na sua descrição do caso do músico Clive Wearing em “Alucinações musicais” (Musicophilia, 2007), a “memória que temos” se confunde comm nossa identidade. Sacks descreveu o caso de um músico que, após uma infecção viral (encefalite pelo vírus da herpes simples), perdeu a capacidade de reter novas memórias e quase toda a memória que tinha do passado. As estruturas que conhecemos como “hipocampo”, nos lobos temporais do cérebro, foram destruídas pela infecção de Wearing. “Ele” sobreviveu, porém sua identidade, aquilo que ele era, foi profundamente afetado. Apesar de suas deficiências severas, ele ainda conseguia cantar, tocar música e reconhecia sua esposa. Algo de si havia restado, apesar da sua lesão e perda de memória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse caso real, além de outros reais ou fictícios apresentados pela literatura (como no conto de Chiang) mostram como a memória é a base de nossa identidade, tornando a frase de Saramago muito mais do que retórica. Também mostra como ainda temos tanto a aprender sobre a memória. Por que lesões em estruturas discretas como o hipocampo a afetam tanto mesmo que o restante do cérebro permaneça intacto? Hoje em dia já se conhecem algumas respostas, poucas, mas muita coisa é apenas hipótese, e precisa ser testada. O trabalho apresentado pelo pessoal do TWIN apresentou justamente uma dessas fascinantes pesquisas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-estudo-novos-mecanismos-da-memória&quot;&gt;O estudo: Novos mecanismos da memória&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1038%2Fs41586-025-08993-1/MediaObjects/41586_2025_8993_Fig1_HTML.png&quot; alt=&quot;Figura do artigo Nature 2025 - Engramas e reorganização da memória&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 1 do artigo original: Esquema experimental e principais achados sobre a reorganização dos engramas e generalização da memória ao longo do tempo em camundongos. Fonte: &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-025-08993-1&quot;&gt;Nature, 2025&lt;/a&gt; (uso acadêmico, direitos do autor original).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-que-é-o-hipocampo&quot;&gt;O que é o hipocampo?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O hipocampo&lt;label for=&quot;hipocampo&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;hipocampo&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Hipocampo:&lt;/strong&gt; Estrutura do cérebro localizada nos lobos temporais, fundamental para a formação e consolidação de memórias, especialmente as de contexto e espaço.&lt;/span&gt;
 é uma estrutura do cérebro fundamental para a formação, consolidação e evocação de memórias, especialmente as de contexto e espaço. Localizado nos lobos temporais, ele faz parte do chamado sistema límbico e é altamente conservado entre mamíferos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sua estrutura básica é composta por três regiões principais: giro denteado (dentate gyrus), CA3 e CA1. O fluxo de informação segue uma via bem definida: o giro denteado recebe os estímulos iniciais e os transmite para a região CA3, que por sua vez projeta para a região CA1. Essa organização em “três sinapses” é clássica nos estudos de memória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No experimento discutido no podcast, a ativação do hipocampo foi avaliada tanto pelo comportamento dos animais (resposta de congelamento) quanto por técnicas de registro da atividade neuronal e manipulação optogenética. Os pesquisadores focaram especialmente nas conexões entre CA3 e CA1, mostrando que a reorganização dessas conexões está relacionada à generalização da memória ao longo do tempo. Além disso, o uso de técnicas como GRASP permitiu visualizar sinapses específicas entre neurônios do engrama nessas regiões, revelando mudanças estruturais associadas à consolidação e à perda de especificidade da memória.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-que-são-engramas&quot;&gt;O que são engramas?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O conceito de engrama&lt;label for=&quot;engrama&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;engrama&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Engrama:&lt;/strong&gt; Conjunto de neurônios que armazenam uma memória específica, sendo ativados durante o aprendizado e a evocação dessa memória.&lt;/span&gt;
 foi proposto no início do século XX pelo biólogo alemão Richard Semon, que sugeriu que memórias seriam armazenadas como “traços físicos” ou alterações duradouras no cérebro. Por décadas, o termo permaneceu mais teórico do que experimental. A partir dos anos 2000, com o avanço de técnicas genéticas e ópticas, tornou-se possível identificar, marcar e manipular populações específicas de neurônios ativados durante a formação de uma memória — os chamados engramas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atualmente, engramas são definidos como conjuntos de neurônios que são ativados durante uma experiência e que, quando reativados, podem evocar a lembrança daquela experiência. Experimentalmente, pesquisadores utilizam marcadores de atividade gênica (como o gene Fos) e ferramentas como optogenética para identificar e manipular esses neurônios em modelos animais. Isso permite testar se a ativação artificial desses neurônios é suficiente para recuperar uma memória, ou se sua inibição impede a evocação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste trabalho, o uso de engramas foi fundamental para investigar como as memórias se tornam menos específicas com o tempo. Ao marcar os neurônios ativos durante o aprendizado e acompanhar sua reativação em diferentes contextos e momentos, os autores puderam demonstrar que a generalização da memória está associada à reorganização dos circuitos de engrama no hipocampo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-modelo-experimental-e-os-experimentos-realizados&quot;&gt;O modelo experimental e os experimentos realizados&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O estudo analisado no episódio utilizou como base o modelo de condicionamento de medo contextual&lt;label for=&quot;condicionamento&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;condicionamento&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Condicionamento de medo contextual:&lt;/strong&gt; Modelo experimental em que um animal associa um ambiente a um estímulo aversivo, usado para estudar memória associativa.&lt;/span&gt;
 em camundongos, um dos paradigmas mais clássicos e robustos da neurociência comportamental para investigar memória associativa. Nesse modelo, o animal é colocado em um ambiente novo (contexto A) e recebe um estímulo aversivo (geralmente um leve choque nas patas). Após esse pareamento, o animal aprende a associar o contexto ao evento desagradável. Em testes posteriores, ao ser recolocado no mesmo ambiente, o camundongo exibe uma resposta de congelamento (freezing), que é interpretada como um indicativo de memória do evento aversivo. Para avaliar a especificidade e a generalização da memória, os animais também são testados em um contexto diferente (contexto B), que não foi associado ao choque. A diferença no comportamento de congelamento entre os contextos permite inferir o grau de precisão ou generalização da memória (Garelick &amp;amp; Storm, 2005).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No trabalho discutido, esse paradigma foi utilizado para investigar como a memória se torna menos específica ao longo do tempo e como os circuitos do hipocampo participam desse processo. Os experimentos principais envolveram:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avaliação temporal da memória:&lt;/strong&gt; Os camundongos foram testados em diferentes intervalos após o treinamento (um dia, duas semanas e 28 dias) para investigar como a especificidade da memória muda ao longo do tempo. Inicialmente, os animais congelam apenas no contexto A, mas após 28 dias passam a congelar também no contexto B, indicando generalização da memória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mapeamento dos engramas:&lt;/strong&gt; Os autores marcaram geneticamente os neurônios ativos durante o condicionamento de medo (engramas) e analisaram sua reativação durante a evocação da memória em diferentes contextos e tempos. Inicialmente, observaram uma sobreposição maior entre os neurônios ativados no treinamento e na evocação no contexto original (A), indicando alta especificidade da memória. Com o passar do tempo (28 dias), essa sobreposição se iguala entre os contextos A e B: os mesmos engramas são reativados em ambos, refletindo a generalização da memória. Além disso, o estudo mostrou que a generalização está associada a uma reorganização do circuito de engramas, tornando-o mais “promíscuo” (menos específico).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses resultados reforçam que os engramas não são estáticos, mas mudam ao longo do tempo, acompanhando a transformação da memória de específica para generalizada, e que processos como a neurogênese&lt;label for=&quot;neurogenese&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neurogenese&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neurogênese:&lt;/strong&gt; Processo de formação de novos neurônios no cérebro adulto, especialmente no hipocampo, importante para a plasticidade e flexibilidade da memória.&lt;/span&gt;
 e a plasticidade sináptica&lt;label for=&quot;plasticidade&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;plasticidade&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Plasticidade sináptica:&lt;/strong&gt; Capacidade das conexões entre neurônios (sinapses) de se fortalecerem ou enfraquecerem em resposta à atividade, permitindo o aprendizado e a adaptação do cérebro.&lt;/span&gt;
 desempenham papel ativo nessa dinâmica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Registro e manipulação de circuitos:&lt;/strong&gt; Foram usados indicadores de cálcio e optogenética para registrar e manipular a atividade dos circuitos CA3-CA1 do hipocampo, mostrando que a generalização depende desses circuitos. A inibição desses caminhos reduz o congelamento tanto no contexto A quanto no B.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Análise sináptica com GRASP:&lt;/strong&gt; Uma técnica inovadora permitiu visualizar sinapses formadas entre neurônios do engrama. Surpreendentemente, após 28 dias, há mais sinapses entre CA3 e CA1 associadas ao engrama, e essas sinapses se tornam mais agrupadas, sugerindo reorganização estrutural do circuito de memória ao longo do tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dos resultados sobre circuitos e sinapses, o estudo investigou o papel da neurogênese adulta (formação de novos neurônios no hipocampo) na generalização e especificidade das memórias. Os autores mostraram que, quando a neurogênese é bloqueada (por radiação), a memória permanece específica mesmo após 28 dias: os animais congelam apenas no contexto original (A), não generalizando para o contexto B. Por outro lado, quando a neurogênese é estimulada (por exercício), a generalização ocorre mais cedo: os animais passam a congelar tanto em A quanto em B já no tempo intermediário, como se a memória tivesse se tornado menos específica mais rapidamente. Ou seja, a neurogênese acelera a reestruturação dos engramas e a perda de especificidade da memória, enquanto sua ausência mantém a memória mais precisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A interpretação dos autores é que a generalização da memória mediada pela neurogênese pode ser um processo ativo e adaptativo do cérebro, e não uma falha. Isso sugere que a neurogênese adulta contribui para tornar as memórias mais flexíveis e generalizáveis ao longo do tempo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;resultados-e-comentários-dos-apresentadores&quot;&gt;Resultados e comentários dos apresentadores&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os resultados mostram que, com o passar do tempo, a memória se torna menos específica e mais “promíscua”, ou seja, o animal passa a generalizar o contexto do medo. Os apresentadores destacam que isso pode ser uma característica adaptativa da memória, permitindo que experiências passadas sejam usadas para prever situações futuras semelhantes, mesmo que não idênticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jason Shepherd comenta que a generalização não é simplesmente esquecimento, mas sim uma reorganização ativa dos circuitos de memória, possivelmente vantajosa para a sobrevivência. Timothy Cheung ressalta que o esquecimento pode ser um processo ativo e necessário, e que a plasticidade sináptica observada pode explicar por que memórias antigas se tornam menos precisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse sentido, o conceito de “extinção de memória”&lt;label for=&quot;extincao&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;extincao&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Extinção de memória:&lt;/strong&gt; Processo pelo qual uma resposta aprendida (como o medo) diminui quando o estímulo aversivo deixa de ser apresentado, envolvendo a formação de uma nova memória de segurança.&lt;/span&gt;
 pode ter relação com os achados gerais desse novo experimento. A extinção de memória, segundo Garelick &amp;amp; Storm (2005), é um processo pelo qual uma resposta condicionada (como o medo aprendido em um contexto) diminui gradualmente quando o estímulo aversivo deixa de ser apresentado repetidamente naquele contexto. Ou seja, o animal aprende que o ambiente antes perigoso agora é seguro, e a resposta de congelamento vai desaparecendo. Esse processo não é simplesmente o esquecimento da memória original, mas sim a formação de uma nova memória de segurança que compete com a memória de medo. Alterações ou falhas nesse mecanismo de extinção estão associadas a transtornos como ansiedade e TEPT, nos quais memórias aversivas persistem de forma patológica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No conto de Chiang, por exemplo, ele lembra a história de Solomon Shereshevsky, jornalista russo ativo nos anos 20. O escritor usa seu caso como exemplo de problemas que uma memória “excessivamente” precisa pode trazer para as pessoas. Na verdade, Shereshevsky tinha uma habilidade ímpar de memorizar baseada numa faculdade de sinestesia muito pronunciada e sua utilização para criar pistas e fórmulas mnemônicas. Ele realmente tinha uma memória prodigiosa, mas não era verdade que não podia, ou conseguia, esquecer. Porém é fato que o uso frequente de suas habilidades lhe trouxe problemas de saúde mental, como ansiedade e confusão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os apresentadores também discutem a controvérsia sobre a estabilidade dos engramas e a transferência da memória do hipocampo para o córtex ao longo do tempo. Ainda são questões a serem exploradas a dinâmica dos engramas ao longo do tempo e como a atividade destes circuitos se correlaciona com a atividade das outras áreas cerebrais. Um ponto levantado por Vivianne Morrison e comentado por Jason Sheperd foi o fato de que engramas podem mudar ao longo do tempo em diferentes modelos experimentais, e essa “deriva” (drift) não é bem explicada. Shepherd discutiu que, apesar de observado em outros modelos experimentais, a deriva de engramas é controversa e acredita-se que, no modelo de condicionamento de medo contextual, os engramas parecem ser estáveis. Algo que ele mesmo já havia comentado é que, nesse modelo, foi possível detectar a ativação de 10-20% dos neurônios do hipocampo após o condicionamento, porém o engrama final deve ser muito menor do que isso, como mostrou a sobreposição de 10-15% das células ativadas durante a recuperação da memória. Já os mecanismos responsáveis pelo armazenamento de memórias de longo prazo no córtex ainda precisam ser melhor esclarecidos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;questões-e-reflexões-levantadas-no-episódio&quot;&gt;Questões e reflexões levantadas no episódio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além dos resultados experimentais, o episódio trouxe reflexões importantes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Memória e identidade:&lt;/strong&gt; Até que ponto somos definidos pelas memórias que mantemos? O que acontece com o “eu” quando memórias são perdidas ou alteradas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chiang discute em seu conto como é possível que as memórias que mantemos sejam versões resumidas e idealizadas dos fatos que realmente vivemos. A literatura está cheia de exemplos do “Efeito Mandela”, ou a suposta geração e persistência de memórias falsas coletivamente. Não vou discorrer sobre esse assunto aqui, até porque não necessariamente tem a ver com o tema da pesquisa. Porém, o efeito de reorganização das memórias que observamos com o tempo é complexo e bem conhecido da psicologia e as descobertas descritas nesse trabalho podem acrescentar mais um elemento nos mecanismos neurais por trás disso, além de fenômenos já conhecidos como a consolidação e areconsolidação de memórias de longo prazo, além da extinção da memória.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plasticidade e esquecimento:&lt;/strong&gt; O esquecimento é um processo ativo e necessário? Como o cérebro decide o que manter e o que descartar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma possível implicação que não surgiu na discussão desse trabalho e não encontrei na literatura é acerca da criatividade humana. O processo de criação é complexo e multifacetado, mas seria possível enxergar uma possívrl participação de um mecanismo neural que torne uma memória específica em uma memória generalizada. A capacidade de generalizar a partir de observações é crucial para a geração de novos conhecimentos científicos, sendo um pilar do método indutivo e seus derivados. Um mecanismo como esse descrito nesse trabalho, em que uma memória registrada para um determinado contexto pode ser generalizada para outros, poderia ele mesmo (ou algum mecamisno derivado ou afim) ter a ver com a capacidade de aprender e generalizar o aprendizado e formar novos conhecimentos no ser humano.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;significado-para-a-ciência-e-para-a-sociedade&quot;&gt;Significado para a ciência e para a sociedade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O estudo representa um avanço importante na compreensão dos mecanismos biológicos da memória, mostrando que a consolidação e a reorganização dos circuitos neuronais são processos dinâmicos e adaptativos. Isso destaca a importância do diálogo entre ciência, filosofia e ética diante dos avanços rápidos da neurociência.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-é-o-twin&quot;&gt;O que é o TWiN?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O TWiN (This Week in Neuroscience) é um podcast dedicado a discutir os avanços mais recentes em neurociência, com participação de especialistas renomados. O programa faz parte da rede MicrobeTV e está disponível em &lt;a href=&quot;https://www.microbe.tv/twin/&quot;&gt;microbe.tv/twin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;equipe-do-twin&quot;&gt;Equipe do TWiN&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vincent Racaniello (Universidade Columbia, EUA)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jason Shepherd (Universidade de Utah, EUA)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Timothy Cheung (Universidade de Nova Iorque, EUA)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vivianne Morrison (Universidade de Tulane, EUA)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Todos os participantes e colaboradores contribuem para o debate qualificado sobre neurociência no podcast.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-025-08993-1&quot;&gt;Artigo original na Nature&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.microbe.tv/twin/twin-60/&quot;&gt;TWiN 60: Somos a memória que temos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=UonSUOcWM80&quot;&gt;Episódio no YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1166639/&quot;&gt;Garelick &amp;amp; Storm. PNAS, 2005&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sobre a citação inicial:&lt;/em&gt; A frase que inspira o título deste post é de José Saramago, escritor português e Prêmio Nobel de Literatura. Saramago escreveu estas palavras em seu livro  “Cadernos de Lanzarote I”, ao refletir sobre a importância da memória e da responsabilidade na construção da identidade individual e coletiva.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 26 Jun 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/26/memoria-twin-2025.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/26/memoria-twin-2025.html</guid>
        
        <category>Memória</category>
        
        <category>Neurociência</category>
        
        <category>Podcast</category>
        
        <category>Pesquisa científica</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Somos la memoria que tenemos: la neurociencia de la memoria</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Somos la memoria que tenemos y la responsabilidad que asumimos. Sin memoria no existimos, sin responsabilidad tal vez no merezcamos existir.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;— José Saramago, discurso de aceptación del Premio Nobel de Literatura, 1998&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El episodio 60 del podcast &lt;a href=&quot;https://www.microbe.tv/twin/twin-60/&quot;&gt;TWiN (This Week in Neuroscience)&lt;/a&gt; trajo un análisis profundo del artículo publicado en &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-025-08993-1&quot;&gt;Nature&lt;/a&gt; en 2025, que presenta descubrimientos innovadores sobre los mecanismos celulares y moleculares de la memoria. El episodio también está disponible en &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=UonSUOcWM80&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt;. Los participantes discutieron no solo los resultados del estudio, sino también las posibles implicaciones clínicas e incluso filosóficas de lo que llamo “ser la memoria que tenemos”. Este tema también fue discutido en el cuento de Ted Chiang “La verdad de los hechos, la verdad de los sentimientos” (2013). En el cuento, cuestiona la exactitud de la memoria humana.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;introducción-por-qué-estudiar-la-memoria&quot;&gt;Introducción: ¿Por qué estudiar la memoria?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La memoria es uno de los pilares de la identidad humana, fundamental para el aprendizaje, la toma de decisiones y la construcción de nuestro sentido del yo. Las alteraciones en la memoria están en el centro de enfermedades como el Alzheimer, las demencias y los trastornos psiquiátricos. Comprender cómo se forman, almacenan y recuperan los recuerdos es uno de los mayores desafíos de la neurociencia moderna.&lt;label for=&quot;neurociencia-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neurociencia-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neurociencia:&lt;/strong&gt; Área de la ciencia que estudia el sistema nervioso, incluyendo el cerebro, la médula espinal y los nervios periféricos. Investiga cómo funcionan estos órganos, cómo se comunican y cómo influyen en el comportamiento, las emociones y las enfermedades.&lt;/span&gt;
 Como mostró Oliver Sacks en su descripción del músico Clive Wearing en “Musicofilia” (2007), “la memoria que tenemos” se confunde con nuestra identidad. Sacks describió el caso de un músico que, tras una infección viral (encefalitis por herpes simple), perdió la capacidad de retener nuevos recuerdos y casi toda la memoria que tenía del pasado. Las estructuras que conocemos como “hipocampo”, en los lóbulos temporales del cerebro, fueron destruidas por la infección de Wearing. “Él” sobrevivió, pero su identidad, lo que era, se vio profundamente afectada. A pesar de sus graves deficiencias, aún podía cantar, tocar música y reconocer a su esposa. Algo de sí mismo permaneció, a pesar de su lesión y pérdida de memoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este caso real, junto con otros reales o ficticios presentados en la literatura (como en el cuento de Chiang), muestra cómo la memoria es la base de nuestra identidad, haciendo que la frase de Saramago sea mucho más que retórica. También muestra cuánto nos queda por aprender sobre la memoria. ¿Por qué las lesiones en estructuras discretas como el hipocampo la afectan tanto aunque el resto del cerebro permanezca intacto? Hoy en día ya se conocen algunas respuestas, pocas, pero muchas cosas son solo hipótesis y necesitan ser probadas. El trabajo presentado por el equipo de TWiN mostró precisamente una de estas fascinantes líneas de investigación.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-estudio-nuevos-mecanismos-de-la-memoria&quot;&gt;El estudio: Nuevos mecanismos de la memoria&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1038%2Fs41586-025-08993-1/MediaObjects/41586_2025_8993_Fig1_HTML.png&quot; alt=&quot;Figura del artículo de Nature 2025 - Engramas y reorganización de la memoria&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figura 1 del artículo original: Esquema experimental y principales hallazgos sobre la reorganización de los engramas y la generalización de la memoria a lo largo del tiempo en ratones. Fuente: &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-025-08993-1&quot;&gt;Nature, 2025&lt;/a&gt; (uso académico, derechos del autor original).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;qué-es-el-hipocampo-&quot;&gt;¿Qué es el hipocampo? &lt;label for=&quot;hipocampo-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;hipocampo-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Hipocampo:&lt;/strong&gt; Estructura cerebral situada en los lóbulos temporales, fundamental para la formación y consolidación de recuerdos, especialmente los de contexto y espacio.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El hipocampo es una estructura cerebral fundamental para la formación, consolidación y evocación de recuerdos, especialmente los de contexto y espacio. Ubicado en los lóbulos temporales, forma parte del llamado sistema límbico y está altamente conservado entre mamíferos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su estructura básica se compone de tres regiones principales: giro dentado, CA3 y CA1. El flujo de información sigue una vía bien definida: el giro dentado recibe los estímulos iniciales y los transmite a la región CA3, que a su vez proyecta a la región CA1. Esta organización “trisynáptica” es clásica en los estudios de la memoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el experimento discutido en el podcast, la activación del hipocampo se evaluó tanto por el comportamiento de los animales (respuesta de congelación) como por técnicas de registro de la actividad neuronal y manipulación optogenética. Los investigadores se centraron especialmente en las conexiones entre CA3 y CA1, mostrando que la reorganización de estas conexiones está relacionada con la generalización de la memoria a lo largo del tiempo. Además, el uso de técnicas como GRASP permitió visualizar sinapsis específicas entre neuronas del engrama en estas regiones, revelando cambios estructurales asociados a la consolidación y la pérdida de especificidad de la memoria.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;qué-son-los-engramas-&quot;&gt;¿Qué son los engramas? &lt;label for=&quot;engrama-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;engrama-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Engrama:&lt;/strong&gt; Conjunto de neuronas que almacenan un recuerdo específico, activándose durante el aprendizaje y la evocación de ese recuerdo.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El concepto de engrama fue propuesto a principios del siglo XX por el biólogo alemán Richard Semon, quien sugirió que los recuerdos se almacenarían como “huellas físicas” o cambios duraderos en el cerebro. Durante décadas, el término permaneció más teórico que experimental. A partir de los años 2000, con el avance de las técnicas genéticas y ópticas, fue posible identificar, marcar y manipular poblaciones específicas de neuronas activadas durante la formación de un recuerdo: los llamados engramas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Actualmente, los engramas se definen como conjuntos de neuronas que se activan durante una experiencia y que, al reactivarse, pueden evocar el recuerdo de esa experiencia. Experimentalmente, los investigadores utilizan marcadores de actividad génica (como el gen Fos) y herramientas como la optogenética para identificar y manipular estas neuronas en modelos animales. Esto permite probar si la activación artificial de estas neuronas es suficiente para recuperar un recuerdo, o si su inhibición impide la evocación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este trabajo, el uso de engramas fue fundamental para investigar cómo los recuerdos se vuelven menos específicos con el tiempo. Al marcar las neuronas activas durante el aprendizaje y seguir su reactivación en diferentes contextos y momentos, los autores pudieron demostrar que la generalización de la memoria está asociada a la reorganización de los circuitos de engrama en el hipocampo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;el-modelo-experimental-y-los-experimentos-realizados&quot;&gt;El modelo experimental y los experimentos realizados&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El estudio analizado en el episodio utilizó como base el modelo de condicionamiento de miedo contextual&lt;label for=&quot;condicionamento-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;condicionamento-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Condicionamiento de miedo contextual:&lt;/strong&gt; Modelo experimental en el que un animal asocia un entorno con un estímulo aversivo, utilizado para estudiar la memoria asociativa.&lt;/span&gt;
 en ratones, uno de los paradigmas más clásicos y robustos de la neurociencia conductual para investigar la memoria asociativa. En este modelo, el animal se coloca en un entorno nuevo (contexto A) y recibe un estímulo aversivo (generalmente una leve descarga en las patas). Tras este emparejamiento, el animal aprende a asociar el contexto con el evento desagradable. En pruebas posteriores, al ser colocado de nuevo en el mismo entorno, el ratón muestra una respuesta de congelación, que se interpreta como un indicio de memoria del evento aversivo. Para evaluar la especificidad y la generalización de la memoria, los animales también se prueban en un contexto diferente (contexto B), que no se asoció con la descarga. La diferencia en el comportamiento de congelación entre los contextos permite inferir el grado de precisión o generalización de la memoria (Garelick &amp;amp; Storm, 2005).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el trabajo discutido, este paradigma se utilizó para investigar cómo la memoria se vuelve menos específica con el tiempo y cómo los circuitos del hipocampo participan en este proceso. Los experimentos principales incluyeron:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Evaluación temporal de la memoria:&lt;/strong&gt; Los ratones se probaron en diferentes intervalos después del entrenamiento (un día, dos semanas y 28 días) para investigar cómo cambia la especificidad de la memoria con el tiempo. Inicialmente, los animales se congelan solo en el contexto A, pero después de 28 días también se congelan en el contexto B, lo que indica generalización de la memoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mapeo de engramas:&lt;/strong&gt; Los autores marcaron genéticamente las neuronas activas durante el condicionamiento de miedo (engramas) y analizaron su reactivación durante la evocación de la memoria en diferentes contextos y momentos. Inicialmente, observaron una mayor superposición entre las neuronas activadas en el entrenamiento y en la evocación en el contexto original (A), lo que indica alta especificidad de la memoria. Con el tiempo (28 días), esta superposición se iguala entre los contextos A y B: los mismos engramas se reactivan en ambos, reflejando la generalización de la memoria. Además, el estudio mostró que la generalización está asociada a una reorganización del circuito de engramas, haciéndolo más “promiscuo” (menos específico).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos resultados refuerzan que los engramas no son estáticos, sino que cambian con el tiempo, acompañando la transformación de la memoria de específica a generalizada, y que procesos como la neurogénesis&lt;label for=&quot;neurogenese-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neurogenese-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neurogénesis:&lt;/strong&gt; Proceso de formación de nuevas neuronas en el cerebro adulto, especialmente en el hipocampo, importante para la plasticidad y flexibilidad de la memoria.&lt;/span&gt;
 y la plasticidad sináptica&lt;label for=&quot;plasticidade-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;plasticidade-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Plasticidad sináptica:&lt;/strong&gt; Capacidad de las conexiones entre neuronas (sinapsis) de fortalecerse o debilitarse en respuesta a la actividad, permitiendo el aprendizaje y la adaptación cerebral.&lt;/span&gt;
 desempeñan un papel activo en esta dinámica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Registro y manipulación de circuitos:&lt;/strong&gt; Se utilizaron indicadores de calcio y optogenética para registrar y manipular la actividad de los circuitos CA3-CA1 del hipocampo, mostrando que la generalización depende de estos circuitos. La inhibición de estas vías reduce la congelación tanto en el contexto A como en el B.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Análisis sináptico con GRASP:&lt;/strong&gt; Una técnica innovadora permitió visualizar sinapsis formadas entre neuronas del engrama. Sorprendentemente, después de 28 días, hay más sinapsis entre CA3 y CA1 asociadas al engrama, y estas sinapsis se agrupan más, lo que sugiere una reorganización estructural del circuito de la memoria a lo largo del tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además de los resultados sobre circuitos y sinapsis, el estudio investigó el papel de la neurogénesis adulta (formación de nuevas neuronas en el hipocampo) en la generalización y especificidad de los recuerdos. Los autores demostraron que, cuando la neurogénesis se bloquea (por radiación), la memoria permanece específica incluso después de 28 días: los animales se congelan solo en el contexto original (A), sin generalizar al contexto B. Por otro lado, cuando la neurogénesis se estimula (por ejercicio), la generalización ocurre antes: los animales se congelan tanto en A como en B ya en el tiempo intermedio, como si la memoria se hubiera vuelto menos específica más rápidamente. Es decir, la neurogénesis acelera la reestructuración de los engramas y la pérdida de especificidad de la memoria, mientras que su ausencia mantiene la memoria más precisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La interpretación de los autores es que la generalización de la memoria mediada por la neurogénesis puede ser un proceso activo y adaptativo del cerebro, y no un fallo. Esto sugiere que la neurogénesis adulta contribuye a hacer que los recuerdos sean más flexibles y generalizables a lo largo del tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;resultados-y-comentarios-de-los-presentadores&quot;&gt;Resultados y comentarios de los presentadores&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Los resultados muestran que, con el tiempo, la memoria se vuelve menos específica y más “promiscua”, es decir, el animal comienza a generalizar el contexto del miedo. Los presentadores destacan que esto puede ser una característica adaptativa de la memoria, permitiendo que las experiencias pasadas se utilicen para predecir situaciones futuras similares, aunque no idénticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jason Shepherd comenta que la generalización no es simplemente olvido, sino una reorganización activa de los circuitos de la memoria, posiblemente ventajosa para la supervivencia. Timothy Cheung señala que el olvido puede ser un proceso activo y necesario, y que la plasticidad sináptica observada puede explicar por qué los recuerdos antiguos se vuelven menos precisos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este sentido, el concepto de “extinción de la memoria”&lt;label for=&quot;extincao-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;extincao-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Extinción de la memoria:&lt;/strong&gt; Proceso por el cual una respuesta aprendida (como el miedo) disminuye cuando el estímulo aversivo deja de presentarse, implicando la formación de un nuevo recuerdo de seguridad.&lt;/span&gt;
 puede estar relacionado con los hallazgos generales de este nuevo experimento. La extinción de la memoria, según Garelick &amp;amp; Storm (2005), es un proceso por el cual una respuesta condicionada (como el miedo aprendido en un contexto) disminuye gradualmente cuando el estímulo aversivo deja de presentarse repetidamente en ese contexto. Es decir, el animal aprende que el entorno antes peligroso ahora es seguro, y la respuesta de congelación desaparece. Este proceso no es simplemente el olvido de la memoria original, sino la formación de un nuevo recuerdo de seguridad que compite con la memoria de miedo. Las alteraciones o fallos en este mecanismo de extinción están asociados a trastornos como la ansiedad y el TEPT, en los que los recuerdos aversivos persisten de forma patológica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el cuento de Chiang, por ejemplo, recuerda la historia de Solomon Shereshevsky, periodista ruso activo en los años 20. El escritor utiliza su caso como ejemplo de los problemas que una memoria “excesivamente” precisa puede acarrear a las personas. En realidad, Shereshevsky tenía una habilidad única para memorizar basada en una sinestesia muy pronunciada y su uso para crear pistas y fórmulas mnemotécnicas. Realmente tenía una memoria prodigiosa, pero no era cierto que no pudiera, o no supiera, olvidar. Sin embargo, es un hecho que el uso frecuente de sus habilidades le trajo problemas de salud mental, como ansiedad y confusión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los presentadores también discuten la controversia sobre la estabilidad de los engramas y la transferencia de la memoria del hipocampo a la corteza a lo largo del tiempo. Aún quedan cuestiones por explorar sobre la dinámica de los engramas a lo largo del tiempo y cómo la actividad de estos circuitos se correlaciona con la actividad de otras áreas cerebrales. Un punto planteado por Vivianne Morrison y comentado por Jason Shepherd fue el hecho de que los engramas pueden cambiar con el tiempo en diferentes modelos experimentales, y este “deriva” no está bien explicado. Shepherd discutió que, aunque se ha observado en otros modelos experimentales, la deriva de los engramas es controvertida y se cree que, en el modelo de condicionamiento de miedo contextual, los engramas parecen ser estables. También comentó que, en este modelo, fue posible detectar la activación del 10-20% de las neuronas del hipocampo tras el condicionamiento, pero el engrama final debe ser mucho menor que eso, como mostró la superposición del 10-15% de las células activadas durante la recuperación de la memoria. Los mecanismos responsables del almacenamiento de recuerdos a largo plazo en la corteza aún deben aclararse.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cuestiones-y-reflexiones-planteadas-en-el-episodio&quot;&gt;Cuestiones y reflexiones planteadas en el episodio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Además de los resultados experimentales, el episodio trajo reflexiones importantes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Memoria e identidad:&lt;/strong&gt; ¿Hasta qué punto estamos definidos por los recuerdos que mantenemos? ¿Qué ocurre con el “yo” cuando los recuerdos se pierden o se alteran?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chiang discute en su cuento cómo es posible que los recuerdos que mantenemos sean versiones resumidas e idealizadas de los hechos que realmente vivimos. La literatura está llena de ejemplos del “Efecto Mandela”, o la supuesta generación y persistencia de recuerdos falsos de forma colectiva. No voy a profundizar en este tema aquí, ya que no necesariamente tiene que ver con el tema de la investigación. Sin embargo, el efecto de reorganización de los recuerdos que observamos con el tiempo es complejo y bien conocido en la psicología, y los descubrimientos descritos en este trabajo pueden añadir un elemento más a los mecanismos neuronales detrás de esto, además de fenómenos ya conocidos como la consolidación y reconsolidación de recuerdos a largo plazo, así como la extinción de la memoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plasticidad y olvido:&lt;/strong&gt; ¿El olvido es un proceso activo y necesario? ¿Cómo decide el cerebro qué mantener y qué descartar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una posible implicación que no surgió en la discusión de este trabajo y que no encontré en la literatura se refiere a la creatividad humana. El proceso de creación es complejo y multifacético, pero sería posible ver una posible participación de un mecanismo neuronal que convierta un recuerdo específico en un recuerdo generalizado. La capacidad de generalizar a partir de observaciones es crucial para la generación de nuevos conocimientos científicos, siendo un pilar del método inductivo y sus derivados. Un mecanismo como el descrito en este trabajo, en el que un recuerdo registrado para un determinado contexto puede generalizarse a otros, podría él mismo (o algún mecanismo derivado o afín) estar relacionado con la capacidad de aprender y generalizar el aprendizaje y formar nuevos conocimientos en el ser humano.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;significado-para-la-ciencia-y-la-sociedad&quot;&gt;Significado para la ciencia y la sociedad&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El estudio representa un avance importante en la comprensión de los mecanismos biológicos de la memoria, mostrando que la consolidación y la reorganización de los circuitos neuronales son procesos dinámicos y adaptativos. Esto destaca la importancia del diálogo entre la ciencia, la filosofía y la ética ante los rápidos avances de la neurociencia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qué-es-twin&quot;&gt;¿Qué es TWiN?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;TWiN (This Week in Neuroscience) es un podcast dedicado a discutir los avances más recientes en neurociencia, con la participación de expertos reconocidos. El programa forma parte de la red MicrobeTV y está disponible en &lt;a href=&quot;https://www.microbe.tv/twin/&quot;&gt;microbe.tv/twin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;equipo-de-twin&quot;&gt;Equipo de TWiN&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vincent Racaniello (Universidad de Columbia, EE. UU.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jason Shepherd (Universidad de Utah, EE. UU.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Timothy Cheung (Universidad de Nueva York, EE. UU.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vivianne Morrison (Universidad de Tulane, EE. UU.)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Todos los participantes y colaboradores contribuyen al debate calificado sobre neurociencia en el podcast.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referencias&quot;&gt;Referencias&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-025-08993-1&quot;&gt;Artículo original en Nature&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.microbe.tv/twin/twin-60/&quot;&gt;TWiN 60: Somos la memoria que tenemos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=UonSUOcWM80&quot;&gt;Episodio en YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1166639/&quot;&gt;Garelick &amp;amp; Storm. PNAS, 2005&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sobre la cita inicial:&lt;/em&gt; La frase que inspira el título de este post es de José Saramago, escritor portugués y Premio Nobel de Literatura. Saramago pronunció estas palabras en su discurso de aceptación del Nobel en 1998, al reflexionar sobre la importancia de la memoria y la responsabilidad en la construcción de la identidad individual y colectiva.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 26 Jun 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/26/memoria-twin-2025-es.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/26/memoria-twin-2025-es.html</guid>
        
        <category>Memoria</category>
        
        <category>Neurociencia</category>
        
        <category>Podcast</category>
        
        <category>Investigación científica</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Marcelo Gleiser: O Físico Brasileiro Premiado com o Templeton</title>
        <description>&lt;p&gt;O físico brasileiro &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Marcelo_Gleiser&quot;&gt;Marcelo Gleiser&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é reconhecido internacionalmente por suas contribuições à ciência e à divulgação científica. Em 2019, tornou-se o primeiro latino-americano e o único brasileiro a receber o prestigioso &lt;strong&gt;Prêmio Templeton&lt;/strong&gt;&lt;label for=&quot;premio-templeton&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;premio-templeton&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Prêmio Templeton:&lt;/strong&gt; Prêmio internacional criado em 1972 para reconhecer pessoas que contribuem de forma excepcional para afirmar a dimensão espiritual da vida, seja por meio de descobertas científicas, filosóficas ou ações práticas.&lt;/span&gt;
, um dos maiores prêmios internacionais concedidos a cientistas e pensadores que ampliam a compreensão da humanidade sobre a existência. O próprio Gleiser se define como agnóstico, defendendo o diálogo entre ciência e espiritualidade. &lt;label for=&quot;agnosticismo&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;agnosticismo&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Agnosticismo:&lt;/strong&gt; Posição filosófica segundo a qual não é possível afirmar nem negar a existência de Deus, do divino ou de realidades metafísicas, por falta de evidências suficientes. O agnosticismo é comum em debates sobre ciência e espiritualidade.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;biografia-e-formação&quot;&gt;Biografia e Formação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Marcelo Gleiser nasceu em 19 de março de 1959, no Rio de Janeiro. De família judaica, ele conta que, no seu Bar Mitzvah&lt;label for=&quot;bar-mitzvah&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;bar-mitzvah&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Bar Mitzvah:&lt;/strong&gt; Cerimônia judaica que marca a maioridade religiosa de meninos aos 13 anos. Após o Bar Mitzvah, o jovem passa a ser responsável por seus atos perante a lei judaica e pode participar plenamente dos rituais religiosos.&lt;/span&gt;
, ganhou de sua tia uma foto autografada de Einstein.  Na foto estão Einstein e Isidoro Kohn, tio da madrasta de Gleiser. O avô paterno de Gleiser também acompanhou Einstein nessa visita ao Rio, em 1925. Segundo o relato familiar, Isidoro emprestou a gravata que Einstein usa na foto. Esta foto inspirou Marcelo Gleiser, então um adolescente fascinado pela natureza, a buscar uma carreira na física. Em seu livro “&lt;a href=&quot;#escritor-e-divulgador-científico&quot;&gt;Criação Imperfeita&lt;/a&gt;”, ele relata que, após a morte da mãe, passou por um período difícil de incertezas, e a busca de conhecimento científico foi uma das coisas que o ajudou a superar. Outra foi o esporte, tendo jogado vôlei e participado inclusive da vitória do time brasileiro no campeaonato junior em 1974, junto com &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Bernardinho&quot;&gt;Bernardinho&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/ciencia-medica/assets/img/einstein-gleiser.jpg&quot; alt=&quot;Einstein no Brasil em 1925&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Albert Einstein e Isidoro Kohn, amigo do avô paterno e tio da madrasta de Marcelo Gleiser, no Brasil em 1925. Kohn havia emprestado a gravata que Einstein está usando na foto.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudou física na Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), onde se graduou em 1981. Em seguida, fez mestrado no Instituto de Física Teórica da Universidade Estadual Paulista (IFT-Unesp), com a dissertação intitulada “Soluções de Vórtice em Teorias de Gauge Abelianas e Não-Abelianas” (1982), sob orientação do Prof. Dr. Mario Novello. Nesse trabalho, Gleiser estudou estruturas chamadas “vórtices” — regiões onde campos físicos se organizam de modo semelhante a redemoinhos — em teorias fundamentais da física, buscando entender como padrões e estruturas podem surgir espontaneamente na natureza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Posteriormente, fez doutorado (PhD) em física teórica na King’s College London, Reino Unido, concluído em 1986, sob orientação do Prof. Dr. Michael E. Fisher. Sua tese, intitulada “Phase Transitions in the Early Universe” (Transições de Fase no Universo Primordial), investigou como mudanças bruscas e fundamentais — semelhantes à transformação da água em gelo — podem ter ocorrido nos primeiros instantes do universo, influenciando a formação de estruturas cósmicas e a evolução do cosmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após o doutorado, trabalhou como pesquisador de pós-doutorado no Fermilab (Fermi National Accelerator Laboratory), nos Estados Unidos, sob supervisão do físico Edward W. Kolb (Rocky Kolb), referência mundial em cosmologia física. Lá, Gleiser desenvolveu pesquisas independentes e colaborativas em cosmologia teórica, especialmente sobre transições de fase no universo primordial e a formação de estruturas cósmicas. Seu trabalho resultou em publicações científicas importantes, aprofundando a conexão entre física de partículas e a evolução do universo logo após o Big Bang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, trabalhou também no Instituto de Física Teórica da Unesp, onde colaborou com grupos de pesquisa em física teórica e cosmologia, orientou jovens pesquisadores e participou de projetos sobre simetrias fundamentais, formação de estruturas no universo e modelos de matéria exótica. Sua atuação contribuiu para fortalecer a pesquisa em cosmologia no Brasil e ampliar o intercâmbio científico internacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao longo de sua carreira, Gleiser também orientou e influenciou diversos jovens cientistas, tanto no Brasil quanto no exterior, como &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Sara_Imari_Walker&quot;&gt;Sara Imari Walker&lt;/a&gt;. Sua atuação como mentor contribuiu para formar uma nova geração de pesquisadores em física teórica e cosmologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1991, ingressou como professor no Dartmouth College, nos Estados Unidos, onde atua até hoje como professor titular de física e astronomia, ocupando a cátedra Appleton Professor of Natural Philosophy, um dos títulos mais prestigiosos da instituição.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;trabalhos-destacados&quot;&gt;Trabalhos Destacados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gleiser é especialista em cosmologia&lt;label for=&quot;cosmologia&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cosmologia&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Cosmologia:&lt;/strong&gt; Ramo da ciência que estuda a origem, estrutura, evolução e eventual destino do universo como um todo, integrando conhecimentos da física, astronomia e filosofia.&lt;/span&gt;
, física de partículas e astrobiologia&lt;label for=&quot;astrobiologia&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;astrobiologia&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Astrobiologia:&lt;/strong&gt; Área interdisciplinar que investiga a origem, evolução, distribuição e futuro da vida no universo, incluindo a busca por vida em outros planetas.&lt;/span&gt;
.   Destacou-se por pesquisas sobre a origem e evolução do universo, simetrias fundamentais, transições de fase cósmicas e a busca por vida fora da Terra. Publicou mais de 100 artigos científicos e é referência internacional em temas como quebra de simetria e formação de estruturas cósmicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre seus trabalhos de maior destaque está a proposta do “Princípio da Vida Rara” (Rare Life Principle), em que Gleiser argumenta que a vida complexa no universo pode ser muito mais rara do que se imagina, devido à combinação de fatores físicos, químicos e biológicos necessários para sua emergência. Ele também contribuiu para o debate sobre a definição de vida e os limites da habitabilidade planetária, sendo referência internacional em astrobiologia. Gleiser participou de colaborações com a NASA e outros centros de pesquisa, discutindo as condições para a existência de vida fora da Terra e os desafios da busca por biossinais em exoplanetas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-prêmio-templeton&quot;&gt;O Prêmio Templeton&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Prêmio Templeton foi criado em 1972 pelo filantropo britânico John Templeton para reconhecer pessoas que “contribuem de maneira excepcional para afirmar a dimensão espiritual da vida, seja por meio de insights, descobertas ou trabalhos práticos”. O valor do prêmio supera o do Nobel, e já foi concedido a nomes como Madre Teresa de Calcutá (a primeira laureada), Dalai Lama, Desmond Tutu, Charles Taylor, Freeman Dyson e Martin Rees. O Templeton é considerado um dos maiores reconhecimentos mundiais para cientistas, filósofos e líderes espirituais, e frequentemente é comparado ao Nobel em prestígio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marcelo Gleiser foi o primeiro latino-americano e o único brasileiro a receber o Templeton, em 2019. A cerimônia ocorreu em Nova York, nos Estados Unidos. Gleiser foi agraciado por seu trabalho pioneiro ao explorar as grandes questões da existência humana, a relação entre ciência e espiritualidade, e por sua defesa do diálogo entre diferentes formas de conhecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/06/Marcelo_Gleiser_no_Fronteiras_do_Pensamento_Florian%C3%B3polis_2013_%2810277998645%29.jpg&quot; alt=&quot;Marcelo Gleiser&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Marcelo Gleiser no Fronteiras do Pensamento (Florianópolis, 2013).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;escritor-e-divulgador-científico&quot;&gt;Escritor e Divulgador Científico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além da carreira acadêmica, Gleiser é um dos mais influentes divulgadores científicos do Brasil e do mundo. &lt;label for=&quot;divulgacao-cientifica&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;divulgacao-cientifica&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Divulgação científica:&lt;/strong&gt; Atividade de comunicar conhecimentos científicos para o público leigo, tornando a ciência acessível e compreensível, e promovendo o pensamento crítico na sociedade.&lt;/span&gt;
 Sua trajetória como escritor começou com um impacto notável, e ele se consolidou como uma voz que une a complexidade da ciência à busca humana por significado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seu primeiro livro, &lt;strong&gt;‘A Dança do Universo’&lt;/strong&gt;, foi publicado em 1997 pela editora &lt;strong&gt;Companhia das Letras&lt;/strong&gt;. A obra rapidamente se tornou um best-seller no Brasil e foi agraciada com o &lt;strong&gt;Prêmio Jabuti&lt;/strong&gt; em 1998, consolidando Gleiser como um dos principais nomes da divulgação científica no país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suas principais obras, traduzidas para mais de 15 idiomas, incluem:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘A Dança do Universo’ (1997):&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;Título em Inglês:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;‘The Dancing Universe’&lt;/em&gt;
Neste livro, Gleiser traça um panorama da história do pensamento cosmológico, desde os mitos de criação antigos até as teorias científicas modernas, como o Big Bang e a física de partículas. O livro foi um marco na divulgação científica no Brasil por sua linguagem acessível e por conectar a ciência com a filosofia e a busca humana por suas origens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘O Fim da Terra e do Céu’ (2001):&lt;/strong&gt;
Gleiser explora a fascinação humana com o fim do mundo, analisando mitos apocalípticos, profecias religiosas e previsões científicas sobre o destino final do universo. A obra discute como a ciência moderna oferece novas narrativas sobre o fim, substituindo o medo pela compreensão racional dos processos cósmicos. Ganhou o Prêmio Jabuti em 2002.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘Criação Imperfeita’ (2010):&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;Título em Inglês:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;‘A Tear at the Edge of Creation’&lt;/em&gt; 
Publicado no Brasil com o título ‘Criação Imperfeita’, este livro argumenta que as assimetrias e “imperfeições” encontradas na natureza — desde o nível subatômico até as estruturas cósmicas — são a chave para a existência do universo como o conhecemos. A obra desafia a noção de um “design perfeito” e celebra a criatividade inerente aos processos naturais. Ao privilegiar uma visão onde a busca pela ordem perfeita como fundamento da realidade é substituída pela “imperfeição”, pela assimetria como origem dos principais fenômenos que observamos, Gleiser recupera, de certa forma, uma visão epicurista (vazio e partículas movendo-se aleatoriamente) dos fundamentos do conhecimento, em contraste com o platonismo que parece ter sido predominante no pensamento ocidental e está, na verdade, cada vez mais forte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘A Ilha do Conhecimento’ (2014):&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;Título em Inglês:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;‘The Island of Knowledge’&lt;/em&gt;
Usando a metáfora de uma “ilha de conhecimento” em um “oceano de desconhecido”, Gleiser defende que, quanto mais aprendemos sobre o universo, mais vasta se torna a fronteira com o que não sabemos. O livro é uma reflexão sobre os limites da ciência e a importância de reconhecer o mistério como motor da busca humana por conhecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘A Simples Beleza do Inesperado’ (2016):&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;Título em Inglês:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;‘The Simple Beauty of the Unexpected’&lt;/em&gt; (publicado em 2016)
Nesta coletânea de ensaios, Gleiser conecta conceitos científicos a experiências cotidianas, explorando temas como o tempo, a vida, a morte e a busca pela felicidade. A obra convida o leitor a encontrar o maravilhamento e a beleza na ciência e no mundo ao seu redor, reforçando uma visão humanista do conhecimento científico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘O Despertar do Universo Consciente’ (2024):&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;Título em Inglês:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;‘The Dawn of a Mindful Universe’&lt;/em&gt; (publicado em 2023)
Copérnico inaugurou uma linha de pensamento (epitomizada pelo princípio que leva seu nome) que tem retirado progressivamente o protagonismo do ser humano da sua própria noção de compreensão do mundo. “Um partícula insignificante em um universo vasto e frio” tornou-se a visão de uma humanidade com uma perspectiva cada vez mais sombria, e Gleiser atribui isso à perda da fagulha da curiosidade, da missão moral e do foco compassivo da ciência. Ele nos convida a recuperar esse sentimento, reconstruir um novo Iluminismo visando salvar a civilização e dar uma nova direção à humanidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dos livros, Gleiser é colunista, apresentador de programas de TV e rádio, e fundador do Institute for Cross-Disciplinary Engagement (ICE). Nos últimos anos, tem se dedicado a campanhas pela valorização da ciência, do pensamento crítico e pela conservação do planeta, alertando para a urgência de ações em defesa do meio ambiente e da vida na Terra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos últimos anos, Gleiser tem se dedicado a campanhas pela valorização da ciência, do pensamento crítico e pela conservação do planeta, alertando para a urgência de ações em defesa do meio ambiente e da vida na Terra. Uma de suas iniciativas mais recentes é o Podcast &lt;a href=&quot;https://www.google.com/url?sa=t&amp;amp;source=web&amp;amp;rct=j&amp;amp;opi=89978449&amp;amp;url=https://www.youtube.com/watch%3Fv%3DGXXOl35LA1U&amp;amp;ved=2ahUKEwjS3aiwnZiOAxU0rZUCHXUqOWMQwqsBegQIDRAG&amp;amp;usg=AOvVaw2hH0FDW6gDQlqdmN4mez51&quot;&gt;The Blind Spot&lt;/a&gt;, protagonizado por Gleiser, o físico e divulgador científico Adam Frank, da Universidade de Rochester e o filósofo Evan Thompson, da Universidade da Colúmbia Britânica. No primeiro episódio eles discutiram a natureza do conhecimento, da objetividade e da ciência, e as relações do projeto filosófico e científico ocidental com as religiões monoteístas, um tema recorrente na obra de Gleiser.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.templetonprize.org/laureate/marcelo-gleiser/&quot;&gt;Templeton Prize - Official Website&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Marcelo_Gleiser&quot;&gt;Wikipedia: Marcelo Gleiser&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Templeton_Prize&quot;&gt;Wikipedia: Templeton Prize&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/24/marcelo-gleiser-templeton.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/24/marcelo-gleiser-templeton.html</guid>
        
        <category>Física</category>
        
        <category>Marcelo Gleiser</category>
        
        <category>Templeton</category>
        
        <category>Divulgação científica</category>
        
        <category>Prêmios internacionais</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Marcelo Gleiser: El físico brasileño premiado con el Templeton</title>
        <description>&lt;p&gt;El físico brasileño &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Marcelo_Gleiser&quot;&gt;Marcelo Gleiser&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; es reconocido internacionalmente por sus contribuciones a la ciencia y a la divulgación científica. En 2019, se convirtió en el primer latinoamericano y el único brasileño en recibir el prestigioso &lt;strong&gt;Premio Templeton&lt;/strong&gt;&lt;label for=&quot;premio-templeton-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;premio-templeton-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Premio Templeton:&lt;/strong&gt; Premio internacional creado en 1972 para reconocer a personas que contribuyen de manera excepcional a afirmar la dimensión espiritual de la vida, ya sea mediante descubrimientos científicos, reflexiones filosóficas o acciones prácticas.&lt;/span&gt;
, uno de los premios más importantes del mundo para científicos y pensadores que amplían la comprensión de la existencia humana. El propio Gleiser se define como agnóstico, defendiendo el diálogo entre ciencia y espiritualidad. &lt;label for=&quot;agnosticismo-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;agnosticismo-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Agnosticismo:&lt;/strong&gt; Posición filosófica según la cual no es posible afirmar ni negar la existencia de Dios, de lo divino o de realidades metafísicas, por falta de pruebas suficientes. El agnosticismo es común en debates sobre ciencia y espiritualidad.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;biografía-y-formación&quot;&gt;Biografía y Formación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Marcelo Gleiser nació el 19 de marzo de 1959 en Río de Janeiro. De familia judía, cuenta que en su Bar Mitzvah&lt;label for=&quot;bar-mitzvah-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;bar-mitzvah-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Bar Mitzvah:&lt;/strong&gt; Ceremonia judía que marca la mayoría de edad religiosa de los niños a los 13 años. Después del Bar Mitzvah, el joven es responsable de sus actos según la ley judía y puede participar plenamente en los rituales religiosos.&lt;/span&gt;
 recibió de su tía una foto autografiada de Einstein. En la foto están Einstein e Isidoro Kohn, tío de su madrastra. El abuelo paterno de Gleiser también acompañó a Einstein en esa visita a Río en 1925. Según el relato familiar, Isidoro prestó la corbata que Einstein usa en la foto. Esta foto inspiró a Marcelo Gleiser, entonces un adolescente fascinado por la naturaleza, a buscar una carrera en la física. En su libro “&lt;a href=&quot;#escritor-y-divulgador-cientifico&quot;&gt;Criação Imperfeita&lt;/a&gt;”, relata que, tras la muerte de su madre, pasó por un período difícil de incertidumbre, y la búsqueda de conocimiento científico fue una de las cosas que le ayudó a superarlo. Otra fue el deporte, habiendo jugado voleibol y participado incluso en la victoria del equipo juvenil brasileño en 1974, junto a &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Bernardo_Resende&quot;&gt;Bernardinho&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/ciencia-medica/assets/img/einstein-gleiser.jpg&quot; alt=&quot;Einstein en Brasil, 1925&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Albert Einstein e Isidoro Kohn, amigo del abuelo paterno y tío de la madrastra de Marcelo Gleiser, en Brasil en 1925. Kohn había prestado la corbata que Einstein usa en la foto.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudió física en la Universidad Federal de Río de Janeiro (UFRJ), donde se graduó en 1981. Luego obtuvo una maestría en el Instituto de Física Teórica de la Universidad Estatal Paulista (IFT-Unesp), con la disertación titulada “Soluciones de vórtice en teorías de gauge abelianas y no abelianas” (1982), bajo la supervisión del Prof. Dr. Mario Novello. En ese trabajo, Gleiser estudió estructuras llamadas “vórtices”—regiones donde los campos físicos se organizan de manera similar a los remolinos—en teorías fundamentales de la física, buscando entender cómo los patrones y estructuras pueden surgir espontáneamente en la naturaleza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Posteriormente, realizó su doctorado (PhD) en física teórica en el King’s College London, Reino Unido, finalizado en 1986 bajo la orientación del Prof. Dr. Michael E. Fisher. Su tesis, titulada “Transiciones de fase en el universo primitivo”, investigó cómo cambios bruscos y fundamentales—similares a la transformación del agua en hielo—pudieron haber ocurrido en los primeros instantes del universo, influyendo en la formación de estructuras cósmicas y la evolución del cosmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tras el doctorado, trabajó como investigador posdoctoral en Fermilab (Fermi National Accelerator Laboratory), en Estados Unidos, bajo la supervisión del físico Edward W. Kolb (Rocky Kolb), referencia mundial en cosmología física. Allí, Gleiser desarrolló investigaciones independientes y colaborativas en cosmología teórica, especialmente sobre transiciones de fase en el universo primitivo y la formación de estructuras cósmicas. Su trabajo resultó en importantes publicaciones científicas, profundizando la conexión entre la física de partículas y la evolución del universo tras el Big Bang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luego trabajó también en el Instituto de Física Teórica de la Unesp, donde colaboró con grupos de investigación en física teórica y cosmología, orientó a jóvenes investigadores y participó en proyectos sobre simetrías fundamentales, formación de estructuras en el universo y modelos de materia exótica. Su actuación contribuyó a fortalecer la investigación en cosmología en Brasil y ampliar el intercambio científico internacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lo largo de su carrera, Gleiser también orientó e influyó en numerosos jóvenes científicos, tanto en Brasil como en el extranjero, como &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Sara_Imari_Walker&quot;&gt;Sara Imari Walker&lt;/a&gt;. Su papel como mentor ayudó a formar una nueva generación de investigadores en física teórica y cosmología.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 1991, ingresó como profesor en Dartmouth College, en Estados Unidos, donde actúa hasta hoy como profesor titular de física y astronomía, ocupando la cátedra Appleton Professor of Natural Philosophy, uno de los títulos más prestigiosos de la institución.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;trabajos-destacados&quot;&gt;Trabajos Destacados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gleiser es especialista en cosmología&lt;label for=&quot;cosmologia-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cosmologia-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Cosmología:&lt;/strong&gt; Rama de la ciencia que estudia el origen, la estructura, la evolución y el destino final del universo en su conjunto, integrando conocimientos de física, astronomía y filosofía.&lt;/span&gt;
, física de partículas y astrobiología&lt;label for=&quot;astrobiologia-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;astrobiologia-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Astrobiología:&lt;/strong&gt; Campo interdisciplinario que investiga el origen, la evolución, la distribución y el futuro de la vida en el universo, incluyendo la búsqueda de vida en otros planetas.&lt;/span&gt;
. Se destacó por investigaciones sobre el origen y la evolución del universo, simetrías fundamentales, transiciones de fase cósmicas y la búsqueda de vida fuera de la Tierra. Publicó más de 100 artículos científicos y es referencia internacional en temas como ruptura de simetría y formación de estructuras cósmicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre sus trabajos más destacados está la propuesta del “Principio de la Vida Rara”, en la que Gleiser argumenta que la vida compleja en el universo puede ser mucho más rara de lo que se imagina, debido a la combinación de factores físicos, químicos y biológicos necesarios para su surgimiento. También contribuyó al debate sobre la definición de vida y los límites de la habitabilidad planetaria, siendo referencia internacional en astrobiología. Gleiser participó en colaboraciones con la NASA y otros centros de investigación, discutiendo las condiciones para la existencia de vida fuera de la Tierra y los desafíos de la búsqueda de bioseñales en exoplanetas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-premio-templeton&quot;&gt;El Premio Templeton&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El Premio Templeton fue creado en 1972 por el filántropo británico John Templeton para reconocer a personas que “contribuyen de manera excepcional a afirmar la dimensión espiritual de la vida, ya sea mediante reflexiones, descubrimientos o trabajos prácticos”. &lt;label for=&quot;premio-templeton-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;premio-templeton-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Premio Templeton:&lt;/strong&gt; Premio internacional creado en 1972 para reconocer a personas que contribuyen de manera excepcional a afirmar la dimensión espiritual de la vida, ya sea mediante descubrimientos científicos, reflexiones filosóficas o acciones prácticas.&lt;/span&gt;
 El valor del premio supera al del Nobel, y ya ha sido concedido a nombres como la Madre Teresa de Calcuta (la primera galardonada), el Dalai Lama, Desmond Tutu, Charles Taylor, Freeman Dyson y Martin Rees. El Templeton es considerado uno de los mayores reconocimientos mundiales para científicos, filósofos y líderes espirituales, y a menudo se lo compara con el Nobel en prestigio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marcelo Gleiser fue el primer latinoamericano y el único brasileño en recibir el Templeton, en 2019. La ceremonia tuvo lugar en Nueva York, Estados Unidos. Gleiser fue galardonado por su trabajo pionero al explorar las grandes cuestiones de la existencia humana, la relación entre ciencia y espiritualidad, y por su defensa del diálogo entre diferentes formas de conocimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/06/Marcelo_Gleiser_no_Fronteiras_do_Pensamento_Florian%C3%B3polis_2013_%2810277998645%29.jpg&quot; alt=&quot;Marcelo Gleiser&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Marcelo Gleiser en Fronteiras do Pensamento (Florianópolis, 2013).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;escritor-y-divulgador-científico&quot;&gt;Escritor y Divulgador Científico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Además de su carrera académica, Gleiser es uno de los divulgadores científicos más influyentes de Brasil y del mundo. &lt;label for=&quot;divulgacao-cientifica-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;divulgacao-cientifica-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Divulgación científica:&lt;/strong&gt; Actividad de comunicar conocimientos científicos al público general, haciendo la ciencia accesible y comprensible, y promoviendo el pensamiento crítico en la sociedad.&lt;/span&gt;
 Su trayectoria como escritor comenzó con un impacto notable, y se consolidó como una voz que une la complejidad de la ciencia con la búsqueda humana de significado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su primer libro, &lt;strong&gt;‘La Danza del Universo’&lt;/strong&gt;, fue publicado en 1997 por la editorial &lt;strong&gt;Companhia das Letras&lt;/strong&gt;. La obra rápidamente se convirtió en un best-seller en Brasil y fue galardonada con el &lt;strong&gt;Premio Jabuti&lt;/strong&gt; en 1998, consolidando a Gleiser como uno de los principales nombres de la divulgación científica en el país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sus principales obras, traducidas a más de 15 idiomas, incluyen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘A Dança do Universo’ (1997) (“La Danza del Universo”):&lt;/strong&gt;
En este libro, Gleiser traza un panorama de la historia del pensamiento cosmológico, desde los mitos de creación antiguos hasta las teorías científicas modernas, como el Big Bang y la física de partículas. El libro fue un hito en la divulgación científica en Brasil por su lenguaje accesible y por conectar la ciencia con la filosofía y la búsqueda humana de sus orígenes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘O Fim da Terra e do Céu’ (2001) (“El Fin de la Tierra y del Cielo”):&lt;/strong&gt;
Gleiser explora la fascinación humana con el fin del mundo, analizando mitos apocalípticos, profecías religiosas y predicciones científicas sobre el destino final del universo. La obra discute cómo la ciencia moderna ofrece nuevas narrativas sobre el fin, sustituyendo el miedo por la comprensión racional de los procesos cósmicos. Ganó el Premio Jabuti en 2002.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘Criação Imperfeita’ (2010) (“Creación Imperfecta”):&lt;/strong&gt;
Publicado en Brasil como ‘Criação Imperfeita’, este libro argumenta que las asimetrías e “imperfecciones” encontradas en la naturaleza—desde el nivel subatómico hasta las estructuras cósmicas—son la clave para la existencia del universo tal como lo conocemos. La obra desafía la noción de un “diseño perfecto” y celebra la creatividad inherente a los procesos naturales. Al privilegiar una visión donde la búsqueda del orden perfecto como fundamento de la realidad es sustituida por la “imperfección”, por la asimetría como origen de los principales fenómenos que observamos, Gleiser recupera, de cierta forma, una visión epicúrea (vacío y partículas moviéndose aleatoriamente) de los fundamentos del conocimiento, en contraste con el platonismo que parece haber predominado en el pensamiento occidental y que, de hecho, es cada vez más fuerte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘A Ilha do Conhecimento’ (2014) (“La Isla del Conocimiento”):&lt;/strong&gt;
Usando la metáfora de una “isla de conocimiento” en un “océano de lo desconocido”, Gleiser defiende que, cuanto más aprendemos sobre el universo, más vasta se vuelve la frontera con lo que no sabemos. El libro es una reflexión sobre los límites de la ciencia y la importancia de reconocer el misterio como motor de la búsqueda humana de conocimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘A Simples Beleza do Inesperado’ (2016) (“La Simple Belleza de lo Inesperado”):&lt;/strong&gt;
En esta colección de ensayos, Gleiser conecta conceptos científicos con experiencias cotidianas, explorando temas como el tiempo, la vida, la muerte y la búsqueda de la felicidad. La obra invita al lector a encontrar el asombro y la belleza en la ciencia y en el mundo que lo rodea, reforzando una visión humanista del conocimiento científico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘El Universo Consciente’ (2024):&lt;/strong&gt;
Copérnico inauguró una línea de pensamiento (epitomizada por el principio que lleva su nombre) que ha ido retirando progresivamente el protagonismo del ser humano de su propia noción de comprensión del mundo. “Una partícula insignificante en un universo vasto y frío” se convirtió en la visión de una humanidad con una perspectiva cada vez más sombría, y Gleiser atribuye esto a la pérdida de la chispa de la curiosidad, la misión moral y el enfoque compasivo de la ciencia. Nos invita a recuperar ese sentimiento, reconstruir una nueva Ilustración para salvar la civilización y dar una nueva dirección a la humanidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además de sus libros, Gleiser es columnista, presentador de programas de TV y radio, y fundador del Institute for Cross-Disciplinary Engagement (ICE). En los últimos años, se ha dedicado a campañas por la valorización de la ciencia, el pensamiento crítico y la conservación del planeta, alertando sobre la urgencia de acciones en defensa del medio ambiente y la vida en la Tierra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En los últimos años, Gleiser se ha dedicado a campañas por la valorización de la ciencia, el pensamiento crítico y la conservación del planeta, alertando sobre la urgencia de acciones en defensa del medio ambiente y la vida en la Tierra. Una de sus iniciativas más recientes es el Podcast &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=GXXOl35LA1U&quot;&gt;The Blind Spot&lt;/a&gt;, protagonizado por Gleiser, el físico y divulgador científico Adam Frank (Universidad de Rochester) y el filósofo Evan Thompson (Universidad de Columbia Británica). En el primer episodio discutieron la naturaleza del conocimiento, la objetividad y la ciencia, y las relaciones del proyecto filosófico y científico occidental con las religiones monoteístas, un tema recurrente en la obra de Gleiser.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referencias&quot;&gt;Referencias&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.templetonprize.org/laureate/marcelo-gleiser/&quot;&gt;Premio Templeton - Sitio Oficial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Marcelo_Gleiser&quot;&gt;Wikipedia: Marcelo Gleiser&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Premio_Templeton&quot;&gt;Wikipedia: Premio Templeton&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/24/marcelo-gleiser-templeton-es.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/24/marcelo-gleiser-templeton-es.html</guid>
        
        <category>Física</category>
        
        <category>Marcelo Gleiser</category>
        
        <category>Templeton</category>
        
        <category>Divulgación científica</category>
        
        <category>Premios internacionales</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Marcelo Gleiser: The Brazilian Physicist Awarded the Templeton Prize</title>
        <description>&lt;p&gt;The Brazilian physicist &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Marcelo_Gleiser&quot;&gt;Marcelo Gleiser&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; is internationally recognized for his contributions to science and science communication. In 2019, he became the first Latin American and the only Brazilian to receive the prestigious &lt;strong&gt;Templeton Prize&lt;/strong&gt;&lt;label for=&quot;premio-templeton-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;premio-templeton-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Templeton Prize:&lt;/strong&gt; An international award created in 1972 to honor individuals who make exceptional contributions to affirming life’s spiritual dimension, whether through scientific discoveries, philosophical insights, or practical actions.&lt;/span&gt;
, one of the world’s most important awards for scientists and thinkers who broaden humanity’s understanding of existence. Gleiser himself defines as agnostic, advocating dialogue between science and spirituality. &lt;label for=&quot;agnosticismo-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;agnosticismo-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Agnosticism:&lt;/strong&gt; A philosophical position that holds it is not possible to affirm or deny the existence of God, the divine, or metaphysical realities due to insufficient evidence. Agnosticism is common in debates about science and spirituality.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;biography-and-education&quot;&gt;Biography and Education&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Marcelo Gleiser was born on March 19, 1959, in Rio de Janeiro. From a Jewish family, he recounts that at his Bar Mitzvah&lt;label for=&quot;bar-mitzvah-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;bar-mitzvah-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Bar Mitzvah:&lt;/strong&gt; Jewish coming-of-age ceremony for boys at age 13. After the Bar Mitzvah, the boy is considered responsible for his actions under Jewish law and can fully participate in religious rituals.&lt;/span&gt;
, he received from his aunt an autographed photo of Einstein. In the photo are Einstein and Isidoro Kohn, his stepmother’s uncle. Gleiser’s paternal grandfather also accompanied Einstein on this visit to Rio in 1925. According to family accounts, Isidoro lent the tie that Einstein is wearing in the photo. This photo inspired Marcelo Gleiser, then a teenager fascinated by nature, to pursue a career in physics. In his book “&lt;a href=&quot;#writer-and-science-communicator&quot;&gt;A Tear at the Edge of Creation&lt;/a&gt;”, he reports that after his mother’s death, he went through a difficult period of uncertainty, and the pursuit of scientific knowledge was one of the things that helped him overcome it. Another was sports, having played volleyball and even participated in the victory of the Brazilian junior team in 1974, alongside &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Bernardo_Resende&quot;&gt;Bernardinho&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/ciencia-medica/assets/img/einstein-gleiser.jpg&quot; alt=&quot;Einstein in Brazil, 1925&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Albert Einstein and Isidoro Kohn, friend of Gleiser’s paternal grandfather and stepmother’s uncle, in Brazil in 1925. Kohn had lent the tie Einstein is wearing in the photo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He studied physics at the Federal University of Rio de Janeiro (UFRJ), graduating in 1981. He then earned a master’s degree at the Institute of Theoretical Physics of São Paulo State University (IFT-Unesp), with a dissertation entitled “Vortex Solutions in Abelian and Non-Abelian Gauge Theories” (1982), supervised by Prof. Dr. Mario Novello. In this work, Gleiser studied structures called “vortices”—regions where physical fields organize similarly to whirlpools—in fundamental theories of physics, seeking to understand how patterns and structures can spontaneously arise in nature.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He later completed his PhD in theoretical physics at King’s College London, UK, in 1986, under Prof. Dr. Michael E. Fisher. His thesis, entitled “Phase Transitions in the Early Universe,” investigated how abrupt and fundamental changes—similar to the transformation of water into ice—may have occurred in the universe’s earliest moments, influencing the formation of cosmic structures and the evolution of the cosmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After his PhD, he worked as a postdoctoral researcher at Fermilab (Fermi National Accelerator Laboratory) in the United States, under the supervision of physicist Edward W. Kolb (Rocky Kolb), a world reference in physical cosmology. There, Gleiser developed independent and collaborative research in theoretical cosmology, especially on phase transitions in the early universe and the formation of cosmic structures. His work resulted in important scientific publications, deepening the connection between particle physics and the evolution of the universe after the Big Bang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He also worked at the Institute of Theoretical Physics at Unesp, collaborating with research groups in theoretical physics and cosmology, mentoring young researchers, and participating in projects on fundamental symmetries, structure formation in the universe, and models of exotic matter. His work helped strengthen cosmology research in Brazil and expand international scientific exchange.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Throughout his career, Gleiser has also mentored and influenced many young scientists, both in Brazil and abroad, such as &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Sara_Imari_Walker&quot;&gt;Sara Imari Walker&lt;/a&gt;. His role as a mentor has helped form a new generation of researchers in theoretical physics and cosmology.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In 1991, he became a professor at Dartmouth College in the United States, where he still works as a full professor of physics and astronomy, holding the Appleton Professor of Natural Philosophy chair, one of the institution’s most prestigious titles.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;main-works&quot;&gt;Main Works&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gleiser is a specialist in cosmology&lt;label for=&quot;cosmologia-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cosmologia-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Cosmology:&lt;/strong&gt; The branch of science that studies the origin, structure, evolution, and ultimate fate of the universe as a whole, integrating knowledge from physics, astronomy, and philosophy.&lt;/span&gt;
, particle physics, and astrobiology&lt;label for=&quot;astrobiologia-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;astrobiologia-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Astrobiology:&lt;/strong&gt; An interdisciplinary field that investigates the origin, evolution, distribution, and future of life in the universe, including the search for life on other planets.&lt;/span&gt;
. He has stood out for research on the origin and evolution of the universe, fundamental symmetries, cosmic phase transitions, and the search for life beyond Earth. He has published over 100 scientific articles and is an international reference in topics such as symmetry breaking and the formation of cosmic structures.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Among his most prominent works is the proposal of the “Rare Life Principle,” in which Gleiser argues that complex life in the universe may be much rarer than imagined, due to the combination of physical, chemical, and biological factors required for its emergence. He has also contributed to the debate on the definition of life and the limits of planetary habitability, being an international reference in astrobiology. Gleiser has participated in collaborations with NASA and other research centers, discussing the conditions for the existence of life beyond Earth and the challenges of searching for biosignatures on exoplanets.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-templeton-prize&quot;&gt;The Templeton Prize&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The Templeton Prize was created in 1972 by British philanthropist John Templeton to recognize people who “make exceptional contributions to affirming life’s spiritual dimension, whether through insights, discoveries, or practical work.” &lt;label for=&quot;premio-templeton-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;premio-templeton-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Templeton Prize:&lt;/strong&gt; An international award created in 1972 to honor individuals who make exceptional contributions to affirming life’s spiritual dimension, whether through scientific discoveries, philosophical insights, or practical actions.&lt;/span&gt;
 The prize amount exceeds that of the Nobel, and it has been awarded to names such as Mother Teresa of Calcutta (the first laureate), the Dalai Lama, Desmond Tutu, Charles Taylor, Freeman Dyson, and Martin Rees. The Templeton is considered one of the world’s greatest recognitions for scientists, philosophers, and spiritual leaders, and is often compared to the Nobel in prestige.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marcelo Gleiser was the first Latin American and the only Brazilian to receive the Templeton, in 2019. The ceremony took place in New York, USA. Gleiser was honored for his pioneering work exploring the great questions of human existence, the relationship between science and spirituality, and for his advocacy of dialogue between different forms of knowledge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/06/Marcelo_Gleiser_no_Fronteiras_do_Pensamento_Florian%C3%B3polis_2013_%2810277998645%29.jpg&quot; alt=&quot;Marcelo Gleiser&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Marcelo Gleiser at Fronteiras do Pensamento (Florianópolis, 2013).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;writer-and-science-communicator&quot;&gt;Writer and Science Communicator&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In addition to his academic career, Gleiser is one of the most influential science communicators in Brazil and the world. &lt;label for=&quot;divulgacao-cientifica-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;divulgacao-cientifica-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Science communication:&lt;/strong&gt; The activity of communicating scientific knowledge to the general public, making science accessible and understandable, and promoting critical thinking in society.&lt;/span&gt;
 His journey as a writer began with notable impact, and he established himself as a voice that unites the complexity of science with the human search for meaning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;His first book, &lt;strong&gt;‘The Dancing Universe’&lt;/strong&gt;, was published in 1997 by &lt;strong&gt;Companhia das Letras&lt;/strong&gt;. The work quickly became a bestseller in Brazil and won the &lt;strong&gt;Jabuti Prize&lt;/strong&gt; in 1998, establishing Gleiser as one of the leading names in science communication in the country.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;His main works, translated into more than 15 languages, include:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘The Dancing Universe’ (1997):&lt;/strong&gt;
In this book, Gleiser traces an overview of the history of cosmological thought, from ancient creation myths to modern scientific theories such as the Big Bang and particle physics. The book was a milestone in science communication in Brazil for its accessible language and for connecting science with philosophy and the human search for origins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘The End of Earth and Sky’ (2001):&lt;/strong&gt;
Gleiser explores humanity’s fascination with the end of the world, analyzing apocalyptic myths, religious prophecies, and scientific predictions about the universe’s ultimate fate. The work discusses how modern science offers new narratives about the end, replacing fear with rational understanding of cosmic processes. It won the Jabuti Prize in 2002.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘A Tear at the Edge of Creation’ (2010):&lt;/strong&gt;
Published in Brazil as ‘Criação Imperfeita’, this book argues that the asymmetries and “imperfections” found in nature—from the subatomic level to cosmic structures—are the key to the existence of the universe as we know it. The work challenges the notion of a “perfect design” and celebrates the creativity inherent in natural processes. By privileging a view where the search for perfect order as the foundation of reality is replaced by “imperfection,” by asymmetry as the origin of the main phenomena we observe, Gleiser, in a way, recovers an Epicurean view (void and particles moving randomly) of the foundations of knowledge, in contrast to the Platonism that seems to have predominated in Western thought and is, in fact, increasingly strong.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘The Island of Knowledge’ (2014):&lt;/strong&gt;
Using the metaphor of an “island of knowledge” in an “ocean of the unknown,” Gleiser argues that the more we learn about the universe, the vaster the frontier with what we do not know becomes. The book is a reflection on the limits of science and the importance of recognizing mystery as the engine of the human quest for knowledge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘The Simple Beauty of the Unexpected’ (2016):&lt;/strong&gt;
In this collection of essays, Gleiser connects scientific concepts to everyday experiences, exploring themes such as time, life, death, and the pursuit of happiness. The work invites the reader to find wonder and beauty in science and the world around them, reinforcing a humanistic view of scientific knowledge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘The Dawn of a Mindful Universe’ (2024):&lt;/strong&gt;
Copernicus inaugurated a line of thought (epitomized by the principle that bears his name) that has progressively removed the protagonism of human beings from their own notion of understanding the world. “An insignificant particle in a vast and cold universe” became the vision of a humanity with an increasingly somber perspective, and Gleiser attributes this to the loss of the spark of curiosity, the moral mission, and the compassionate focus of science. He invites us to recover this feeling, rebuild a new Enlightenment to save civilization, and give a new direction to humanity.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In addition to his books, Gleiser is a columnist, host of TV and radio programs, and founder of the Institute for Cross-Disciplinary Engagement (ICE). In recent years, he has dedicated himself to campaigns for the appreciation of science, critical thinking, and the conservation of the planet, warning of the urgency of actions to defend the environment and life on Earth.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In recent years, Gleiser has dedicated himself to campaigns for the appreciation of science, critical thinking, and the conservation of the planet, warning of the urgency of actions to defend the environment and life on Earth. One of his most recent initiatives is the Podcast &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=GXXOl35LA1U&quot;&gt;The Blind Spot&lt;/a&gt;, featuring Gleiser, physicist and science communicator Adam Frank (University of Rochester), and philosopher Evan Thompson (University of British Columbia). In the first episode, they discussed the nature of knowledge, objectivity and science, and the relationship of the Western philosophical and scientific project with monotheistic religions, a recurring theme in Gleiser’s work.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;references&quot;&gt;References&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.templetonprize.org/laureate/marcelo-gleiser/&quot;&gt;Templeton Prize - Official Website&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Marcelo_Gleiser&quot;&gt;Wikipedia: Marcelo Gleiser&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Templeton_Prize&quot;&gt;Wikipedia: Templeton Prize&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/24/marcelo-gleiser-templeton-en.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/24/marcelo-gleiser-templeton-en.html</guid>
        
        <category>Physics</category>
        
        <category>Marcelo Gleiser</category>
        
        <category>Templeton</category>
        
        <category>Science communication</category>
        
        <category>International awards</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>The Merchant, the Portal, and Time Loops: Science and Fiction in Ted Chiang</title>
        <description>&lt;p&gt;In his award-winning short story “The Merchant and the Alchemist’s Gate,” Ted Chiang weaves a fascinating narrative around a real scientific concept: closed timelike curves.&lt;label for=&quot;closed-timelike-curve&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;closed-timelike-curve&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Closed timelike curve:&lt;/strong&gt; A trajectory in spacetime that returns to the same point, theoretically allowing time travel without violating general relativity.
&lt;/span&gt;
 Inspired by a lecture from physicist Kip Thorne, Chiang explores the idea of trajectories in spacetime that return to the same point—meaning, mathematically possible time travel.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/e/e3/The_Merchant_and_the_Alchemist%27s_Gate.jpg&quot; alt=&quot;Cover of the original edition of &amp;quot;The Merchant and the Alchemist&apos;s Gate&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cover of the original edition of “The Merchant and the Alchemist’s Gate”. Image by Subterranean Press, published on &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/File:The_Merchant_and_the_Alchemist%27s_Gate.jpg&quot;&gt;Wikimedia Commons&lt;/a&gt; under Creative Commons Attribution 3.0 Unported license.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Before we get lost in paradoxes and portals, it’s worth asking: what is time, after all? Long before time became a theme in Western philosophy, Hindus wrote in the Vedas about cycles of creation and destruction lasting more than 4 million years each. The Egyptian Ptahotep said that wasting time was an abomination (perhaps already anticipating Novikov? - see below). The Incas saw space and time as one: &lt;em&gt;pacha&lt;/em&gt;. And probably the ancient speakers of Proto-Semitic already had the concept of remote time and an origin of time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For Aristotle, time was not an independent entity, but the measure of change—time exists only because things change. Newton, on the other hand, saw time (and space) as absolutes, a fixed stage where everything happens, regardless of what exists or changes. Then Einstein brought the big surprise: time can “stretch” or “shrink” depending on speed and gravity, becoming relative to the observer.&lt;label for=&quot;relativity&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;relativity&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Relativity:&lt;/strong&gt; The physical theory developed by Einstein that revolutionized our understanding of space, time, and gravity, showing they are relative to the observer.
&lt;/span&gt;
 Other philosophers also gave their interpretations, but none changed our understanding as much as modern physics.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But what are these curves, after all? Technically, they are “closed worldlines of a Lorentzian manifold in spacetime.” In simpler terms: they are trajectories that allow an object to return to the same point in space and time. The first mathematical solution for this concept was found by Willem Jacob van Stockum in 1937, and later confirmed by Kurt Gödel in 1949, both using Einstein’s field equations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Even before time travel was seriously considered, Karl Schwarzschild—adventurer, mountaineer, and physicist—found the first exact solution to Einstein’s equations during World War I.&lt;label for=&quot;wormhole-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;wormhole-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Wormhole:&lt;/strong&gt; A theoretical solution to Einstein’s equations connecting two distinct points in spacetime, acting as a cosmic shortcut.
&lt;/span&gt;
 His work paved the way for the concept of wormholes, which would later be considered possible mechanisms for closed timelike curves. If anyone had to be a time traveler, it would be him.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One of the concepts that most fascinated Chiang was Novikov’s self-consistency principle. But who was Novikov? Igor Dmitriyevich Novikov is a Russian astrophysicist and cosmologist, known for his contributions to black hole physics, cosmology, and especially to the study of time travel.&lt;label for=&quot;novikov-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;novikov-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Novikov self-consistency principle:&lt;/strong&gt; States that events causing time paradoxes have zero probability of occurring, making the universe “self-consistent”.
&lt;/span&gt;
 He formulated the self-consistency principle, which states that the probability of worldlines causing time paradoxes is zero. In other words, the universe “adjusts itself” to prevent paradoxes, making them impossible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the 1990s, Thorne and other physicists found mathematical solutions suggesting the existence of infinite closed timelike curves that avoid paradoxes.&lt;label for=&quot;time-paradox&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;time-paradox&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Time paradox:&lt;/strong&gt; A hypothetical situation in which an action in the past changes the future in a contradictory way, such as preventing one’s own birth.
&lt;/span&gt;
 This could be used in traversable wormholes—true “windows” to the past or future, but always in worldlines where paradoxes cannot occur. The result would be similar to Chiang’s description in his story, something quite different from the wormhole in Carl Sagan’s book Contact.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chiang is a master at building stories around singular scientific concepts, always in a romanticized fantasy setting. “The Merchant and the Alchemist’s Gate” won the Nebula and Hugo awards in 2008, showing how great science fiction can arise from mathematically possible ideas that remain mysterious to most of us.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ted Chiang is an American science fiction writer, known for his stories that explore deep scientific and philosophical concepts. His most popular work is the short story “Story of Your Life,” which was adapted into the acclaimed film “Arrival” (2016), directed by Denis Villeneuve. Chiang has received several major awards in speculative fiction, including the Nebula, Hugo, and Locus awards.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S.: The concepts discussed in this post also apply to other works of fiction in different media, such as the Netflix series “Dark” and the anime “Steins;Gate”—each of which deserves its own dedicated post in the future.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 20 Jun 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/20/chiang-merchant-portal-en.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/20/chiang-merchant-portal-en.html</guid>
        
        <category>Science fiction</category>
        
        <category>Time travel</category>
        
        <category>Relativity</category>
        
        <category>Wormhole</category>
        
        <category>Ted Chiang</category>
        
        <category>Kip Thorne</category>
        
        <category>Gödel</category>
        
        <category>Novikov</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
