<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="https://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ciência médica</title>
    <description>Blog sobre ciência médica, pesquisa científica, oncologia pediátrica, farmacologia e outras ciências da saúde afins. Continuação do blog publicado em https://pharmakon.blogspot.com
</description>
    <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/</link>
    <atom:link href="https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 27 May 2025 22:37:07 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 27 May 2025 22:37:07 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.10.0</generator>
    
      <item>
        <title>2023 Nobel Prize in Physiology or Medicine: The mRNA Revolution with Karikó and Weissman</title>
        <description>&lt;p&gt;The 2023 Nobel Prize in Physiology or Medicine was awarded to &lt;strong&gt;Katalin Karikó&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;Drew Weissman&lt;/strong&gt;, for their groundbreaking discoveries that led to the development of mRNA vaccines against COVID-19. 
  &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karikó and Weissman, working independently but with a common goal, dedicated their careers to unraveling the potential of messenger RNA (mRNA) as a tool for human health. mRNA, the molecule that carries the genetic instructions for protein production, was seen as a promising pathway for developing new therapies, but it faced significant obstacles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The main challenge was the inflammatory response of the immune system to mRNA, which prevented its clinical application. Karikó, in her work at the University of Pennsylvania, spent years researching to understand and overcome this barrier. She discovered that a specific chemical modification to mRNA, replacing uridine with pseudouridine, could reduce the inflammatory response and increase the molecule’s stability.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meanwhile, Drew Weissman, also at the University of Pennsylvania, was conducting research on the role of TLR7, an immune receptor that recognizes mRNA and triggers the inflammatory response. His studies revealed that the chemical modification discovered by Karikó did, in fact, reduce TLR7 activation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The collaboration between Karikó and Weissman proved crucial in validating and developing this discovery, paving the way for the creation of safe and effective mRNA vaccines. This technology proved fundamental in the fight against the COVID-19 pandemic, with mRNA vaccines being developed in record time and saving millions of lives.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karikó and Weissman’s discoveries are not limited to the pandemic. mRNA technology has become one of the most promising areas of medical research, with the potential to treat a variety of diseases, including cancer, rare diseases, and infectious diseases.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The 2023 Nobel Prize recognizes the profound influence of Karikó and Weissman’s work, which has transformed modern medicine and opened doors to a future of innovation and hope in the field of health.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 20:22:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2023/10/03/nobel-medicine-23.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2023/10/03/nobel-medicine-23.html</guid>
        
        <category>Physiology or Medicine</category>
        
        <category>Nobel Prize</category>
        
        <category>mRNA Vaccine</category>
        
        <category>COVID-19</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina 2023: A Revolução do mRNA com Karikó e Weissman</title>
        <description>&lt;p&gt;O Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina de 2023 foi concedido a &lt;strong&gt;Katalin Karikó&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Drew Weissman&lt;/strong&gt;, por suas descobertas revolucionárias que levaram ao desenvolvimento das vacinas de mRNA contra a COVID-19. 
  &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karikó e Weissman, trabalhando independentemente, mas com um objetivo comum, dedicaram suas carreiras a desvendar o potencial do RNA mensageiro (mRNA) como ferramenta para a saúde humana. O mRNA, molécula que carrega as instruções genéticas para a produção de proteínas, era visto como um caminho promissor para o desenvolvimento de novas terapias, mas enfrentava obstáculos significativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O principal desafio era a resposta inflamatória do sistema imunológico ao mRNA, que impedia sua aplicação clínica. Karikó, em seus trabalhos na Universidade da Pensilvânia, dedicou anos de pesquisa para entender e superar essa barreira.  Ela descobriu que uma modificação química específica no mRNA, substituindo a uridina por pseudouridina, poderia reduzir a resposta inflamatória e aumentar a estabilidade da molécula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paralelamente, Drew Weissman, na Universidade da Pensilvânia, conduzia pesquisas sobre o papel do TLR7, um receptor imune que reconhece o mRNA e desencadeia a resposta inflamatória. Seus estudos revelaram que a modificação química descoberta por Karikó, de fato, reduzia a ativação do TLR7.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A colaboração entre Karikó e Weissman se mostrou crucial para validar e desenvolver essa descoberta, abrindo caminho para a criação de vacinas de mRNA seguras e eficazes. Essa tecnologia se provou fundamental na luta contra a pandemia de COVID-19, com vacinas de mRNA sendo desenvolvidas em tempo recorde e salvando milhões de vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As descobertas de Karikó e Weissman não se limitam à pandemia. A tecnologia de mRNA se tornou uma das áreas mais promissoras da pesquisa médica, com potencial para tratar uma variedade de doenças, incluindo câncer, doenças raras e doenças infecciosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Prêmio Nobel de 2023 reconhece a profunda influência do trabalho de Karikó e Weissman, que transformou a medicina moderna e abriu portas para um futuro de inovação e esperança na área da saúde.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 20:22:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2023/10/03/nobel-medicina-2023.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2023/10/03/nobel-medicina-2023.html</guid>
        
        <category>Fisiologia ou Medicina</category>
        
        <category>Nobel</category>
        
        <category>Vacina de mRNA</category>
        
        <category>COVID-19</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2022 Nobel Prize in Physiology or Medicine: Unraveling the Secrets of Human Evolution</title>
        <description>&lt;p&gt;The 2022 Nobel Prize in Physiology or Medicine was awarded to &lt;strong&gt;Svante Pääbo&lt;/strong&gt;, for his groundbreaking discoveries concerning the genomes of extinct hominins and human evolution. 
  &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pääbo, a Swedish geneticist, has dedicated his career to unraveling the secrets of humanity’s history, using the power of genetics to analyze the remains of our ancestors.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;His pioneering work in the 1990s, while a researcher at the University of Munich, focused on recovering and analyzing the DNA of Neanderthals, an extinct hominin species that inhabited Europe and Asia thousands of years ago.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The analysis of the Neanderthal genome, a feat considered impossible at the time, revolutionized the understanding of human evolution. Pääbo and his team were able to not only sequence the complete genome of a Neanderthal but also demonstrate that our species, Homo sapiens, interbred with Neanderthals.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This discovery challenged preconceived notions about human evolution and provided important evidence about genetic flows between different hominin species.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pääbo, then director of the Max Planck Institute for Evolutionary Anthropology in Leipzig, Germany, continued his research, expanding his studies to other extinct hominins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In 2010, his team announced the discovery of a new hominin, called Denisovans, from a bone fragment found in Denisova Cave, Siberia. Analysis of the Denisovan genome revealed that they also interbred with Homo sapiens, contributing to the genetic diversity of current human populations, especially in Asia and Oceania.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pääbo’s research has revolutionized the way we understand human evolution, uncovering the secrets of our genetic history and the mysteries of the relationship between different hominin species.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The 2022 Nobel Prize recognizes Pääbo’s fundamental contribution to evolutionary genetics and anthropology, opening doors to new discoveries and deepening our knowledge about our ancestors and the history of humanity.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 03 Oct 2022 20:22:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2022/10/03/nobel-medicine-22.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2022/10/03/nobel-medicine-22.html</guid>
        
        <category>Physiology or Medicine</category>
        
        <category>Nobel Prize</category>
        
        <category>Human Evolution</category>
        
        <category>Genetics</category>
        
        <category>Anthropology</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina 2022: Desvendando os Segredos da Evolução Humana</title>
        <description>&lt;p&gt;O Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina de 2022 foi concedido a &lt;strong&gt;Svante Pääbo&lt;/strong&gt;, por suas descobertas inovadoras sobre os genomas de hominídeos extintos e a evolução humana. 
  &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pääbo, um geneticista sueco, dedicou sua carreira a desvendar os segredos da história da humanidade, utilizando o poder da genética para analisar os restos mortais de nossos ancestrais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seus trabalhos pioneiros na década de 1990, enquanto pesquisador na Universidade de Munique, se concentraram em recuperar e analisar o DNA de neandertais, um hominídeo extinto que habitou a Europa e a Ásia há milhares de anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A análise do genoma neandertal, um feito considerado impossível na época, revolucionou a compreensão da evolução humana. Pääbo e sua equipe conseguiram não apenas sequenciar o genoma completo de um neandertal, mas também demonstrar que nossa espécie, o Homo sapiens, cruzou com os neandertais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa descoberta desafiou ideias preconcebidas sobre a evolução humana e forneceu evidências importantes sobre os fluxos genéticos entre diferentes espécies de hominídeos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pääbo, então diretor do Instituto Max Planck de Antropologia Evolutiva em Leipzig, Alemanha, continuou suas pesquisas, expandindo seus estudos para outros hominídeos extintos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2010, sua equipe anunciou a descoberta de um novo hominídeo, chamado Denisovanos, a partir de um fragmento de osso encontrado na caverna Denisova, na Sibéria. A análise do genoma dos Denisovanos revelou que eles também se cruzaram com o Homo sapiens, contribuindo para a diversidade genética de populações humanas atuais, especialmente na Ásia e Oceania.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pesquisas de Pääbo revolucionaram a forma como entendemos a evolução humana, desvendando os segredos da nossa história genética e os mistérios da relação entre diferentes espécies de hominídeos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Prêmio Nobel de 2022 reconhece a contribuição fundamental de Pääbo para a genética evolutiva e a antropologia, abrindo portas para novas descobertas e aprofundando o conhecimento sobre os nossos ancestrais e a história da humanidade.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 03 Oct 2022 20:22:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2022/10/03/nobel-medicina-22.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2022/10/03/nobel-medicina-22.html</guid>
        
        <category>Fisiologia ou Medicina</category>
        
        <category>Nobel</category>
        
        <category>Evolução Humana</category>
        
        <category>Genética</category>
        
        <category>Antropologia</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2021 Nobel Prize in Physiology or Medicine: Unlocking the Secrets of Touch and Temperature</title>
        <description>&lt;p&gt;The 2021 Nobel Prize in Physiology or Medicine was awarded to &lt;strong&gt;David Julius&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;Ardem Patapoutian&lt;/strong&gt;, for their discoveries of receptors for temperature and touch. 
  &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Julius and Patapoutian, working independently, unlocked the molecular mechanisms that allow living beings to feel heat, cold, and pressure, opening doors to new discoveries in areas such as pain, disease treatment, and neuroscience.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;David Julius, from the University of California, San Francisco, used capsaicin, the substance that gives chili peppers their spiciness, to identify a sensory receptor in the skin that responds to heat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This discovery led to the identification of a family of sensory receptors, called TRP (Transient Receptor Potential), which are responsible for detecting different temperatures, from extreme heat to intense cold.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ardem Patapoutian, from the Scripps Research Institute in California, in turn, focused on identifying sensory receptors for pressure. Using cultured cells in the laboratory, he developed a system to identify cells that responded to mechanical stimuli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With this system, Patapoutian managed to identify a new type of receptor, called Piezo1 and Piezo2, that respond to pressure and the deformation of the cell membrane. These receptors are important for the sensation of touch, blood pressure, and proprioception, the ability to sense the body’s position in space.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The discoveries of Julius and Patapoutian revolutionized the understanding of sensory mechanisms, paving the way for the development of new drugs to treat a variety of conditions, such as chronic pain, inflammatory diseases, and neurological diseases.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The 2021 Nobel Prize recognizes the fundamental importance of the discoveries of Julius and Patapoutian, who unlocked the secrets of touch and temperature, sensations that are essential for our interaction with the world and for our survival.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 20:22:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2021/10/04/nobel-medicine-21.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2021/10/04/nobel-medicine-21.html</guid>
        
        <category>Physiology or Medicine</category>
        
        <category>Nobel Prize</category>
        
        <category>Touch</category>
        
        <category>Temperature</category>
        
        <category>Sensory Receptors</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina 2021: Desvendando os Segredos do Tato e da Temperatura</title>
        <description>&lt;p&gt;O Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina de 2021 foi concedido a &lt;strong&gt;David Julius&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Ardem Patapoutian&lt;/strong&gt;, por suas descobertas de receptores para a temperatura e o tato. 
  &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Julius e Patapoutian, trabalhando independentemente, desvendaram os mecanismos moleculares que permitem aos seres vivos sentir o calor, o frio e a pressão, abrindo portas para novas descobertas em áreas como a dor, o tratamento de doenças e a neurociência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;David Julius, da Universidade da Califórnia em San Francisco, utilizou capsaicina, a substância que dá ardência à pimenta, para identificar um receptor sensorial na pele que responde ao calor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa descoberta levou à identificação de uma família de receptores sensoriais, denominados TRP (Transient Receptor Potential), que são responsáveis pela detecção de diferentes temperaturas, desde o calor extremo até o frio intenso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ardem Patapoutian, do Instituto Scripps de Pesquisa na Califórnia, por sua vez, focou na identificação de receptores sensoriais para a pressão. Utilizando células cultivadas em laboratório, ele desenvolveu um sistema para identificar células que respondiam a estímulos mecânicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com esse sistema, Patapoutian conseguiu identificar um novo tipo de receptor, chamado Piezo1 e Piezo2, que respondem à pressão e à deformação da membrana celular. Esses receptores são importantes para a sensação de tato, pressão arterial e a propriocepção, a capacidade de sentir a posição do corpo no espaço.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As descobertas de Julius e Patapoutian revolucionaram a compreensão dos mecanismos sensoriais, abrindo caminho para o desenvolvimento de novos fármacos para tratar uma variedade de condições, como dor crônica, doenças inflamatórias e doenças neurológicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Prêmio Nobel de 2021 reconhece a importância fundamental das descobertas de Julius e Patapoutian, que desvendaram os segredos do tato e da temperatura, sensações que são essenciais para a nossa interação com o mundo e para a nossa sobrevivência.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 04 Oct 2021 20:22:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2021/10/04/nobel-medicina-21.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2021/10/04/nobel-medicina-21.html</guid>
        
        <category>Fisiologia ou Medicina</category>
        
        <category>Nobel</category>
        
        <category>Tato</category>
        
        <category>Temperatura</category>
        
        <category>Receptores Sensoriais</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2020 Nobel Prize in Physiology or Medicine: Unlocking the Secrets of the Liver and Hepatitis C</title>
        <description>&lt;p&gt;The 2020 Nobel Prize in Physiology or Medicine was awarded to &lt;strong&gt;Harvey J. Alter&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Michael Houghton&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;Charles M. Rice&lt;/strong&gt;, for their discoveries concerning the hepatitis C virus. 
  &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The three laureates conducted groundbreaking research that led to the identification of the hepatitis C virus, an advancement that revolutionized the treatment of this disease and saved millions of lives.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the 1970s, Harvey Alter, of the U.S. National Institutes of Health (NIH), was studying non-A, non-B hepatitis, a mysterious form of hepatitis that caused chronic inflammation of the liver and, in some cases, led to cirrhosis and cancer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alter discovered that non-A, non-B hepatitis was highly contagious and transmitted through blood, but the cause of the disease remained unknown.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the mid-1980s, Michael Houghton, who worked for the pharmaceutical company Chiron Corporation, along with his team, began a systematic search for the non-A, non-B hepatitis virus, using innovative gene cloning techniques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After years of research, Houghton and his team were finally able to isolate and identify the virus, which was named the hepatitis C virus (HCV).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With the virus identified, Charles Rice, of Rockefeller University, took a crucial step toward the development of effective treatments. Rice and his team demonstrated that HCV could replicate in cultured cells in the laboratory, which paved the way for testing new drugs and therapies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The discovery of HCV and the development of effective treatments transformed the fight against this disease.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Before the discovery of the virus, hepatitis C was a silent threat, as it often showed no symptoms, but caused irreversible damage to the liver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Today, thanks to the research of Alter, Houghton, and Rice, hepatitis C has become a curable disease, with direct-acting therapies capable of eliminating the virus from the body in most cases.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The 2020 Nobel Prize recognizes the crucial impact of these three researchers’ discoveries, which led to the development of effective treatments for hepatitis C, saving millions of lives and transforming the global health landscape.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 20:22:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2020/10/05/nobel-medicine-20.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2020/10/05/nobel-medicine-20.html</guid>
        
        <category>Physiology or Medicine</category>
        
        <category>Nobel Prize</category>
        
        <category>Hepatitis C</category>
        
        <category>Virus</category>
        
        <category>Liver</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina 2020: Desvendando os Segredos do Fígado e da Hepatite C</title>
        <description>&lt;p&gt;O Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina de 2020 foi concedido a &lt;strong&gt;Harvey J. Alter&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Michael Houghton&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Charles M. Rice&lt;/strong&gt;, por suas descobertas sobre o vírus da hepatite C. 
  &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os três laureados realizaram pesquisas fundamentais que levaram à identificação do vírus da hepatite C, um avanço que revolucionou o tratamento dessa doença e salvou milhões de vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na década de 1970, Harvey Alter, do Instituto Nacional de Saúde dos Estados Unidos (NIH), estudava a hepatite não-A, não-B, uma forma misteriosa de hepatite que causava inflamação crônica no fígado e, em alguns casos, levava à cirrose e ao câncer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alter descobriu que a hepatite não-A, não-B era altamente contagiosa e transmitida pelo sangue, mas a causa da doença permanecia desconhecida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em meados da década de 1980, Michael Houghton, que trabalhava na empresa farmacêutica Chiron Corporation, junto com sua equipe, iniciou uma busca sistemática pelo vírus da hepatite não-A, não-B, usando técnicas inovadoras de clonagem de genes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após anos de pesquisas, Houghton e sua equipe conseguiram finalmente isolar e identificar o vírus, que foi chamado de vírus da hepatite C (VHC).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o vírus identificado, Charles Rice, da Universidade Rockefeller, deu um passo crucial para o desenvolvimento de tratamentos eficazes. Rice e sua equipe demonstraram que o VHC podia se replicar em células cultivadas em laboratório, o que abriu caminho para testes de novos medicamentos e terapias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A descoberta do VHC e o desenvolvimento de tratamentos eficazes transformaram a luta contra essa doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes da descoberta do vírus, a hepatite C era uma ameaça silenciosa, pois muitas vezes não apresentava sintomas, mas causava danos irreversíveis ao fígado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, graças à pesquisa de Alter, Houghton e Rice, a hepatite C se tornou uma doença curável, com terapias de ação direta capazes de eliminar o vírus do organismo em grande parte dos casos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Prêmio Nobel de 2020 reconhece o impacto crucial das descobertas desses três pesquisadores, que levaram ao desenvolvimento de tratamentos eficazes para a hepatite C, salvando milhões de vidas e transformando o panorama da saúde global.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 20:22:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2020/10/05/nobel-medicina-20.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2020/10/05/nobel-medicina-20.html</guid>
        
        <category>Fisiologia ou Medicina</category>
        
        <category>Nobel</category>
        
        <category>Hepatite C</category>
        
        <category>Vírus</category>
        
        <category>Fígado</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2019 Nobel Prize in Physiology or Medicine: Unlocking the Secrets of the Cell and Oxygen Adaptation</title>
        <description>&lt;p&gt;The 2019 Nobel Prize in Physiology or Medicine was awarded to &lt;strong&gt;William G. Kaelin Jr.&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Sir Peter J. Ratcliffe&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;Gregg L. Semenza&lt;/strong&gt;, for their discoveries of how cells adapt to changes in oxygen levels. 
  &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The discoveries of these three researchers revolutionized the understanding of one of the most fundamental processes of life: cellular adaptation to oxygen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oxygen is essential for life, but its availability varies constantly.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Our bodies need to adapt to these changes, whether during physical exercise, at high altitudes, or in situations of disease.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The research of Kaelin, Ratcliffe, and Semenza elucidated the molecular mechanism that allows cells to detect and respond to changes in oxygen levels, regulating the production of genes and proteins that control cellular adaptation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the early 1990s, Gregg Semenza, of Johns Hopkins University, was studying the gene that encodes erythropoietin, a hormone that stimulates the production of red blood cells in the blood.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He discovered that the expression of this gene increased under low oxygen conditions and identified a protein complex that regulated this response, called hypoxia-inducible factor (HIF).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simultaneously, William Kaelin, of Harvard University, was studying a rare disease called von Hippel-Lindau (VHL) disease, which increases the risk of cancerous tumors.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaelin discovered that the VHL protein was essential for cell growth control and that mutations in this gene led to tumor development.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Later, Peter Ratcliffe, of Oxford University, demonstrated that the VHL protein regulated HIF activity.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Together, the works of Semenza, Kaelin, and Ratcliffe elucidated the fundamental molecular mechanism that controls the expression of genes in response to changes in oxygen levels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;HIF, when activated under low oxygen conditions, promotes the production of genes that increase oxygen uptake, red blood cell production, and the formation of new blood vessels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;These researchers’ discoveries have had a profound impact on medical science, opening doors to the development of new treatments for a variety of diseases, including cancer, anemia, heart disease, and neurological diseases.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The 2019 Nobel Prize recognizes the fundamental importance of the research of Kaelin, Ratcliffe, and Semenza, who unlocked the secrets of cellular adaptation to oxygen, a vital process for life and human health.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 07 Oct 2019 20:22:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2019/10/07/nobel-medicine-19.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2019/10/07/nobel-medicine-19.html</guid>
        
        <category>Physiology or Medicine</category>
        
        <category>Nobel Prize</category>
        
        <category>Cell</category>
        
        <category>Oxygen</category>
        
        <category>Adaptation</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina 2019: Desvendando os Segredos da Célula e da Adaptação ao Oxigênio</title>
        <description>&lt;p&gt;O Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina de 2019 foi concedido a &lt;strong&gt;William G. Kaelin Jr.&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Sir Peter J. Ratcliffe&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;Gregg L. Semenza&lt;/strong&gt;, por suas descobertas sobre como as células se adaptam às mudanças nos níveis de oxigênio.
  &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As descobertas desses três pesquisadores revolucionaram a compreensão de um dos processos mais fundamentais da vida: a adaptação celular ao oxigênio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O oxigênio é essencial para a vida, mas sua disponibilidade varia constantemente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nosso corpo precisa se adaptar a essas mudanças, seja durante o exercício físico, em grandes altitudes ou em situações de doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pesquisas de Kaelin, Ratcliffe e Semenza desvendaram o mecanismo molecular que permite às células detectar e responder às alterações nos níveis de oxigênio, regulando a produção de genes e proteínas que controlam a adaptação celular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No início dos anos 1990, Gregg Semenza, da Universidade Johns Hopkins, estudava o gene que codifica a eritropoietina, um hormônio que estimula a produção de glóbulos vermelhos no sangue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele descobriu que a expressão desse gene aumentava em condições de baixo oxigênio e identificou um complexo de proteínas que regulava essa resposta, chamado de fator induzível por hipoxia (HIF).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paralelamente, William Kaelin, da Universidade de Harvard, estudava uma doença rara chamada doença de von Hippel-Lindau (VHL), que aumenta o risco de tumores cancerígenos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaelin descobriu que a proteína VHL era fundamental para o controle do crescimento celular e que mutações nesse gene levavam ao desenvolvimento de tumores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Posteriormente, Peter Ratcliffe, da Universidade de Oxford, demonstrou que a proteína VHL regulava a atividade do HIF.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Juntos, os trabalhos de Semenza, Kaelin e Ratcliffe elucidaram o mecanismo molecular fundamental que controla a expressão de genes em resposta às mudanças nos níveis de oxigênio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O HIF, ao ser ativado em condições de baixo oxigênio, promove a produção de genes que aumentam a captação de oxigênio, a produção de glóbulos vermelhos e a formação de novos vasos sanguíneos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As descobertas desses pesquisadores tiveram um impacto profundo na ciência médica, abrindo portas para o desenvolvimento de novos tratamentos para uma variedade de doenças, incluindo câncer, anemia, doenças cardíacas e doenças neurológicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Prêmio Nobel de 2019 reconhece a importância fundamental das pesquisas de Kaelin, Ratcliffe e Semenza, que desvendaram os segredos da adaptação celular ao oxigênio, um processo vital para a vida e para a saúde humana.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 07 Oct 2019 20:22:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2019/10/07/nobel-medicina-19.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2019/10/07/nobel-medicina-19.html</guid>
        
        <category>Fisiologia ou Medicina</category>
        
        <category>Nobel</category>
        
        <category>Célula</category>
        
        <category>Oxigênio</category>
        
        <category>Adaptação</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
