<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="https://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ciência médica</title>
    <description>Blog sobre ciência médica, pesquisa científica, oncologia pediátrica, farmacologia e outras ciências da saúde afins. Continuação do blog publicado em https://pharmakon.blogspot.com
</description>
    <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/</link>
    <atom:link href="https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 03 Aug 2025 00:30:44 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Aug 2025 00:30:44 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.10.0</generator>
    
      <item>
        <title>Glauce Socorro de Barros Viana: Pioneira da Neurociência no Ceará</title>
        <description>&lt;p&gt;A farmacologista, professora e pesquisadora &lt;strong&gt;Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/strong&gt; é uma das principais referências brasileiras em neurociência, com atuação marcante no Ceará e reconhecimento nacional e internacional. Sua trajetória é marcada pelo pioneirismo, dedicação à pesquisa, à formação de novos cientistas e à promoção da educação científica.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://labneuro.ufc.br/wp-content/uploads/2023/07/transferir.jpg&quot; alt=&quot;Professora Doutora Glauce Socorro de Barros Viana&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Professora Doutora Glauce Socorro de Barros Viana. Fonte: &lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;Laboratório de Neuropsicofarmacologia&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;formação-e-carreira&quot;&gt;Formação e Carreira&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana nasceu em Pernambuco (Serra Talhada) em 1941, porém a maior parte de sua vida e sua carreira se deram no Ceará. Graduou-se em Farmácia pela Universidade Federal do Ceará (UFC) em 1961, tendo cursado o mestrado em Farmacologia&lt;label for=&quot;farmacologia&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;farmacologia&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Farmacologia:&lt;/strong&gt; Ramo da ciência que estuda como os medicamentos atuam no organismo, seus efeitos, mecanismos de ação, indicações e possíveis efeitos colaterais.&lt;/span&gt;
 na Universidade da California, São Francisco (EUA), entre 1970 e 72. Obteve o doutorado em Farmacologia pela mesma instituição em 1974. Entre 1982 e 1984, fez seu pós-doutorado na Universidade de Maryland, consolidando sua formação acadêmica em uma das áreas mais inovadoras da ciência contemporânea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde 1963, atuou como professora da UFC, sendo professora emérita daquela instituição desde 1999. É a primeira mulher da UFC a ser pesquisadora sênior do Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Conselho_Nacional_de_Desenvolvimento_Cient%C3%ADfico_e_Tecnol%C3%B3gico&quot;&gt;CNPq&lt;/a&gt;). Foi responsável pela criação e coordenação do Laboratório de Neuropsicofarmacologia (LNF-UFC), um dos principais centros de pesquisa em neurociência&lt;label for=&quot;neurociencia&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neurociencia&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neurociência:&lt;/strong&gt; Área da ciência que estuda o sistema nervoso, incluindo o cérebro, medula espinhal e nervos periféricos. Investiga como esses órgãos funcionam, como se comunicam e como influenciam o comportamento, emoções e doenças.&lt;/span&gt;
 do Nordeste e do Brasil. O laboratório se destaca por estudos sobre mecanismos neurobiológicos de doenças como epilepsia, depressão, ansiedade e dor, além de pesquisas sobre neuroproteção e neuroplasticidade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contribuições-científicas&quot;&gt;Contribuições Científicas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ao longo de sua carreira, Glauce Viana publicou dezenas de artigos científicos em revistas nacionais e internacionais, orientou muitas dezenas de mestres e doutores, e participou de projetos de pesquisa inovadores. Seu trabalho é reconhecido por investigações sobre atividade neurobiológica de substâncias naturais e outras substâncias, além do papel de neurotransmissores, neuropeptídeos e fatores neurotróficos em processos fisiológicos e patológicos do sistema nervoso. Também teve papel fundamental na pesquisa sobre substâncias naturais e plantas medicinais brasileiras, e ainda iremos comentar mais sobre isso em uma postagem posterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da pesquisa, é conhecida pelo compromisso com a formação de jovens cientistas, tendo orientado e inspirado gerações de pesquisadores no Ceará e no Brasil. Sua atuação contribuiu para o fortalecimento da neurociência no Nordeste e para a internacionalização da pesquisa brasileira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No cenário internacional, Dra. Glauce Viana possui mais de 3.000 citações acadêmicas e dezenas de artigos publicados em revistas científicas de alto impacto, segundo o Google Scholar (&lt;a href=&quot;https://scholar.google.com/citations?user=3nGfmtUAAAAJ&amp;amp;hl=en&quot;&gt;perfil&lt;/a&gt;). Suas pesquisas abordam temas como neuroproteção, farmacologia de doenças neurodegenerativas (incluindo Parkinson), eixo microbiota-intestino-cérebro, convulsões, efeitos de compostos naturais e sintéticos no sistema nervoso, e farmacovigilância. Entre os trabalhos recentes, destacam-se estudos sobre o papel da microbiota intestinal&lt;label for=&quot;microbioma&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;microbioma&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Microbioma intestinal:&lt;/strong&gt; É o conjunto de trilhões de microrganismos que habitam o trato gastrointestinal humano. O microbioma influencia digestão, imunidade, metabolismo e até o funcionamento do sistema nervoso.
&lt;/span&gt;
 na doença de Parkinson (&lt;a href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36455790/&quot;&gt;Ageing Research Reviews, 2023&lt;/a&gt;), efeitos neuroprotetores de substâncias naturais, e investigações sobre o uso de cannabis e vitamina D3 em doenças neurodegenerativas. Sua produção científica é reconhecida internacionalmente, contribuindo para o avanço da neurociência translacional e clínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre os trabalhos de maior impacto internacional da Dra. Glauce Viana, destacam-se:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Synergistic effect of the flavonoid catechin, quercetin, or epigallocatechin gallate with fluconazole induces apoptosis in Candida tropicalis resistant to fluconazole&lt;/strong&gt; (Antimicrobial Agents and Chemotherapy, 2014): estudo que mostrou sinergismo &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; de vários flavonóides na atividade antifúngica de fluconazol (144 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://journals.asm.org/doi/pdf/10.1128/aac.00651-13&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piplartine, an amide alkaloid from Piper tuberculatum, presents anxiolytic and antidepressant effects in mice&lt;/strong&gt; (Phytomedicine, 2007): mostrou efeito da piplartina, uma substância natural, em modelos animais de ansiedade e depressão (129 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0944711306002327&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comparative anticonvulsant activities of the essential oils (EOs) from Cymbopogon winterianus Jowitt and Cymbopogon citratus (DC) Stapf. in mice&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2010): onde foi demonstrada a atividade anticonvulsivante de óleos essenciais extraídos de algumas plantas (117 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://link.springer.com/article/10.1007/S00210-010-0494-9&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piperine decreases pilocarpine-induced convulsions by GABAergic mechanisms&lt;/strong&gt; (Pharmacology Biochemistry and Behavior, 2013): explora o mecanismo de ação anticonvulsivante de uma substância natural (98 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0091305713000063&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Valproic acid: an anticonvulsant drug with potent antinociceptive and anti-inflammatory properties&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2013): trabalho que mostrou efeito do anticonvulsivante ácido valpróico em modelos animais de dor e inflamação (94 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Maria-Da-Graca-Naffah-Mazzacoratti/publication/236181311_Valproic_acid_An_anticonvulsant_drug_with_potent_antinociceptive_and_anti-inflammatory_properties/links/00b495178124c5f5ea000000/Valproic-acid-An-anticonvulsant-drug-with-potent-antinociceptive-and-anti-inflammatory-properties.pdf&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamin D (VD3) antioxidative and anti-inflammatory activities: Peripheral and central effects&lt;/strong&gt; (European Journal of Pharmacology, 2020): investigou o efeito antinociceptivo e anti-inflamatório do colecalciferol (vitamina D) (93 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0014299920301916&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenho orgulho de ter sido co-orientado pela Dra. Glauce Viana durante meu mestrado, realizando parte dos experimentos em seu laboratório. Lá, aprendi a técnica de estereotaxia&lt;label for=&quot;estereotaxia&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;estereotaxia&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Estereotaxia:&lt;/strong&gt; Técnica cirúrgica utilizada em experimentos com animais e em medicina humana para localizar e manipular áreas específicas do cérebro com alta precisão, usando coordenadas tridimensionais.&lt;/span&gt;
 de animais experimentais com a Dra. Geanne Matos Cunha, experiência fundamental para minha formação científica. O trabalho resultante foi publicado na revista Arquivos de Neuro-Psiquiatria (&lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/anp/a/htnPkB8snm5JMMhRNSGkvrd/?lang=en&quot;&gt;artigo&lt;/a&gt;), e a dissertação está disponível no &lt;a href=&quot;https://repositorio.ufc.br/handle/riufc/2360&quot;&gt;Repositório UFC&lt;/a&gt;. Também tive a honra de colaborar com a Dra. Glauce Viana em vários trabalhos, entre eles um dos citados acima.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reconhecimento-e-homenagens&quot;&gt;Reconhecimento e Homenagens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana recebeu diversas homenagens ao longo da carreira, incluindo prêmios acadêmicos e reconhecimento público. Em 2002, recebeu a Comenda do Mérito Científico do Ministério da Ciência e Tecnologia e Presidência da República do Brasil. Em 2019, foi a primeira pessoa a receber a Medalha do Mérito Científico Professor Francisco José de Abreu Matos, da Academia Cearense de Ciências. Em 2023, foi homenageada pela Assembleia Legislativa do Ceará por sua contribuição à ciência e à educação, destacando o papel das mulheres na pesquisa científica. Também é membro da Academia Cearense de Ciências (ACECI) e da Academia Cearense de Farmácia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;impacto-social-e-educação&quot;&gt;Impacto Social e Educação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além da atuação científica, Glauce Viana é engajada em projetos de divulgação científica&lt;label for=&quot;divulgacao-cientifica&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;divulgacao-cientifica&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Divulgação científica:&lt;/strong&gt; Atividade de comunicar conhecimentos científicos para o público leigo, tornando a ciência acessível e compreensível, e promovendo o pensamento crítico na sociedade.&lt;/span&gt;
 e educação, promovendo o acesso ao conhecimento e incentivando a participação de mulheres na ciência. Seu trabalho inspira jovens estudantes e pesquisadores, reforçando a importância da diversidade e da inclusão no ambiente acadêmico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Glauce_Socorro_de_Barros_Viana&quot;&gt;Wikipedia: Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;LNF-UFC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.uece.br/noticias/professoras-da-uece-sao-homenageadas-na-assembleia-legislativa-do-ceara/&quot;&gt;Notícia UECE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aceci.com.br/2020/03/16/glauce-socorro-barros-viana/&quot;&gt;ACECI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 24 Jul 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana.html</guid>
        
        <category>Neurociência</category>
        
        <category>Glauce Socorro de Barros Viana</category>
        
        <category>Mulheres na ciência</category>
        
        <category>Educação</category>
        
        <category>Ceará</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Glauce Socorro de Barros Viana: Pionera de la Neurociencia en Ceará</title>
        <description>&lt;p&gt;La farmacóloga, profesora e investigadora &lt;strong&gt;Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/strong&gt; es una de las principales referencias brasileñas en neurociencia, con una carrera destacada en Ceará y reconocimiento nacional e internacional. Su trayectoria está marcada por el trabajo pionero, la dedicación a la investigación, la formación de nuevos científicos y la promoción de la educación científica.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://labneuro.ufc.br/wp-content/uploads/2023/07/transferir.jpg&quot; alt=&quot;Profesora Doctora Glauce Socorro de Barros Viana&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Profesora Doctora Glauce Socorro de Barros Viana. Fuente: &lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;Laboratorio de Neuropsicofarmacología&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;formación-y-carrera&quot;&gt;Formación y Carrera&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana nació en Pernambuco (Serra Talhada) en 1941, pero la mayor parte de su vida y carrera se desarrollaron en Ceará. Se graduó en Farmacia en la Universidad Federal de Ceará (UFC) en 1961, realizó la maestría en Farmacología&lt;label for=&quot;farmacologia-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;farmacologia-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Farmacología:&lt;/strong&gt; Rama de la ciencia que estudia cómo los medicamentos actúan en el organismo, sus efectos, mecanismos de acción, indicaciones y posibles efectos secundarios.&lt;/span&gt;
 en la Universidad de California, San Francisco (EE.UU.), entre 1970 y 1972, y obtuvo el doctorado en Farmacología en la misma institución en 1974. Entre 1982 y 1984, realizó su posdoctorado en la Universidad de Maryland, consolidando su formación académica en una de las áreas más innovadoras de la ciencia contemporánea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde 1963, actuó como profesora en la UFC, siendo profesora emérita desde 1999. Es la primera mujer de la UFC en ser investigadora senior del Consejo Nacional de Desarrollo Científico y Tecnológico(&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Consejo_Nacional_de_Desarrollo_Cient%C3%ADfico_y_Tecnol%C3%B3gico&quot;&gt;CNPq&lt;/a&gt;). Fue responsable de la creación y coordinación del Laboratorio de Neuropsicofarmacología (LNF-UFC), uno de los principales centros de investigación en neurociencia&lt;label for=&quot;neurociencia-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neurociencia-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neurociencia:&lt;/strong&gt; Área de la ciencia que estudia el sistema nervioso, incluyendo el cerebro, la médula espinal y los nervios periféricos. Investiga cómo funcionan estos órganos, cómo se comunican y cómo influyen en el comportamiento, las emociones y las enfermedades.&lt;/span&gt;
 del Nordeste y de Brasil. El laboratorio se destaca por estudios sobre mecanismos neurobiológicos de enfermedades como epilepsia, depresión, ansiedad y dolor, además de investigaciones sobre neuroprotección y neuroplasticidad.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contribuciones-científicas&quot;&gt;Contribuciones Científicas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A lo largo de su carrera, Glauce Viana ha publicado decenas de artículos científicos en revistas nacionales e internacionales, ha orientado a muchas decenas de maestros y doctores, y ha participado en proyectos de investigación innovadores. Su trabajo es reconocido por investigaciones sobre la actividad neurobiológica de sustancias naturales y otras sustancias, así como el papel de neurotransmisores, neuropéptidos y factores neurotróficos en procesos fisiológicos y patológicos del sistema nervioso. También jugó un papel fundamental en la investigación sobre sustancias naturales y plantas medicinales brasileñas, y de eso hablaremos más adelante en un post posterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además de la investigación, es conocida por su compromiso con la formación de jóvenes científicos, habiendo orientado e inspirado generaciones de investigadores en Ceará y Brasil. Su actuación contribuyó al fortalecimiento de la neurociencia en el Nordeste y a la internacionalización de la investigación brasileña.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el escenario internacional, la Dra. Glauce Viana posee más de 3.000 citas académicas y decenas de artículos publicados en revistas científicas de alto impacto, según Google Scholar (&lt;a href=&quot;https://scholar.google.com/citations?user=3nGfmtUAAAAJ&amp;amp;hl=en&quot;&gt;perfil&lt;/a&gt;). Sus investigaciones abordan temas como neuroprotección, farmacología de enfermedades neurodegenerativas (incluyendo Parkinson), eje microbioma-intestino-cerebro&lt;label for=&quot;microbioma-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;microbioma-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Microbioma intestinal:&lt;/strong&gt; Es el conjunto de billones de microorganismos que habitan el tracto gastrointestinal humano. El microbioma influye en la digestión, la inmunidad, el metabolismo e incluso en el funcionamiento del sistema nervioso.
&lt;/span&gt;
, convulsiones, efectos de compuestos naturales y sintéticos en el sistema nervioso y farmacovigilancia. Entre los trabajos recientes, destacan estudios sobre el papel del microbioma intestinal en la enfermedad de Parkinson (&lt;a href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36455790/&quot;&gt;Ageing Research Reviews, 2023&lt;/a&gt;), efectos neuroprotectores de sustancias naturales e investigaciones sobre el uso de cannabis y vitamina D3 en enfermedades neurodegenerativas. Su producción científica es reconocida internacionalmente, contribuyendo al avance de la neurociencia traslacional y clínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre los trabajos de mayor impacto internacional de la Dra. Glauce Viana, destacan:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Synergistic effect of the flavonoid catechin, quercetin, or epigallocatechin gallate with fluconazole induces apoptosis in Candida tropicalis resistant to fluconazole&lt;/strong&gt; (Antimicrobial Agents and Chemotherapy, 2014): estudio que mostró sinergismo in vitro de varios flavonoides en la actividad antifúngica de fluconazol (144 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://journals.asm.org/doi/pdf/10.1128/aac.00651-13&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piplartine, an amide alkaloid from Piper tuberculatum, presents anxiolytic and antidepressant effects in mice&lt;/strong&gt; (Phytomedicine, 2007): mostró el efecto de la piplartina, una sustancia natural, en modelos animales de ansiedad y depresión (129 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0944711306002327&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comparative anticonvulsant activities of the essential oils (EOs) from Cymbopogon winterianus Jowitt and Cymbopogon citratus (DC) Stapf. in mice&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2010): demostró la actividad anticonvulsivante de aceites esenciales extraídos de algunas plantas (117 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://link.springer.com/article/10.1007/S00210-010-0494-9&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piperine decreases pilocarpine-induced convulsions by GABAergic mechanisms&lt;/strong&gt; (Pharmacology Biochemistry and Behavior, 2013): explora el mecanismo de acción anticonvulsivante de una sustancia natural (98 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0091305713000063&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Valproic acid: an anticonvulsant drug with potent antinociceptive and anti-inflammatory properties&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2013): mostró el efecto del anticonvulsivante ácido valproico en modelos animales de dolor e inflamación (94 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Maria-Da-Graca-Naffah-Mazzacoratti/publication/236181311_Valproic_acid_An_anticonvulsant_drug_with_potent_antinociceptive_and_anti-inflammatory_properties/links/00b495178124c5f5ea000000/Valproic-acid-An-anticonvulsant-drug-with-potent-antinociceptive-and-anti-inflammatory-properties.pdf&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamin D (VD3) antioxidative and anti-inflammatory activities: Peripheral and central effects&lt;/strong&gt; (European Journal of Pharmacology, 2020): investigó el efecto antinociceptivo y antiinflamatorio del colecalciferol (vitamina D) (93 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0014299920301916&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tengo orgullo de haber sido co-orientado por la Dra. Glauce Viana durante mi maestría, realizando parte de los experimentos en su laboratorio. Allí, aprendí la técnica de estereotaxia&lt;label for=&quot;estereotaxia-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;estereotaxia-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Estereotaxia:&lt;/strong&gt; Técnica quirúrgica utilizada en experimentos con animales y en medicina humana para localizar y manipular áreas específicas del cerebro con alta precisión, utilizando coordenadas tridimensionales.&lt;/span&gt;
 de animales experimentales con la Dra. Geanne Matos Cunha, experiencia fundamental para mi formación científica. El trabajo resultante fue publicado en la revista Arquivos de Neuro-Psiquiatria (&lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/anp/a/htnPkB8snm5JMMhRNSGkvrd/?lang=en&quot;&gt;artículo&lt;/a&gt;), y la disertación está disponible en el &lt;a href=&quot;https://repositorio.ufc.br/handle/riufc/2360&quot;&gt;Repositorio UFC&lt;/a&gt;. También tuve el honor de colaborar con la Dra. Glauce Viana en varios trabajos, entre ellos uno de los citados arriba.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reconocimientos-y-homenajes&quot;&gt;Reconocimientos y Homenajes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana ha recibido diversos homenajes a lo largo de su carrera, incluyendo premios académicos y reconocimiento público. En 2002, recibió la Orden al Mérito Científico del Ministerio de Ciencia y Tecnología y la Presidencia de la República de Brasil. En 2019, fue la primera persona en recibir la Medalla al Mérito Científico Profesor Francisco José de Abreu Matos, de la Academia Cearense de Ciencias. Esta fue la primera vez que la medalla fue otorgada en la historia de la Academia. En 2023, fue homenajeada por la Asamblea Legislativa de Ceará por su contribución a la ciencia y la educación, destacando el papel de las mujeres en la investigación científica. También es miembro de la Academia Cearense de Ciencias (ACECI) y de la Academia Cearense de Farmacia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;impacto-social-y-educación&quot;&gt;Impacto Social y Educación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Además de su actuación científica, Glauce Viana está comprometida con proyectos de divulgación científica&lt;label for=&quot;divulgacao-cientifica-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;divulgacao-cientifica-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Divulgación científica:&lt;/strong&gt; Actividad de comunicar conocimientos científicos al público general, haciendo la ciencia accesible y comprensible, y promoviendo el pensamiento crítico en la sociedad.&lt;/span&gt;
 y educación, promoviendo el acceso al conocimiento e incentivando la participación de mujeres en la ciencia. Su trabajo inspira a jóvenes estudiantes e investigadores, reforzando la importancia de la diversidad y la inclusión en el ambiente académico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referencias&quot;&gt;Referencias&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Glauce_Socorro_de_Barros_Viana&quot;&gt;Wikipedia: Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;LNF-UFC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.uece.br/noticias/professoras-da-uece-sao-homenageadas-na-assembleia-legislativa-do-ceara/&quot;&gt;Noticia UECE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aceci.com.br/2020/03/16/glauce-socorro-barros-viana/&quot;&gt;ACECI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 24 Jul 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana-es.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana-es.html</guid>
        
        <category>Neurociencia</category>
        
        <category>Glauce Socorro de Barros Viana</category>
        
        <category>Mujeres en la ciencia</category>
        
        <category>Educación</category>
        
        <category>Ceará</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Glauce Socorro de Barros Viana: Pioneer of Neuroscience in Ceará</title>
        <description>&lt;p&gt;Pharmacologist, professor and researcher &lt;strong&gt;Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/strong&gt; is one of Brazil’s leading figures in neuroscience, with a remarkable career in Ceará and national and international recognition. Her journey is marked by pioneering work, dedication to research, training new scientists, and promoting scientific education.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://labneuro.ufc.br/wp-content/uploads/2023/07/transferir.jpg&quot; alt=&quot;Professor Glauce Socorro de Barros Viana&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Professor Glauce Socorro de Barros Viana. Source: &lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;Laboratory of Neuropsychopharmacology&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;education-and-career&quot;&gt;Education and Career&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana was born in Pernambuco (Serra Talhada) in 1941, but most of her life and career took place in Ceará. She graduated in Pharmacy from the Federal University of Ceará (UFC) in 1961, completed her master’s degree in Pharmacology&lt;label for=&quot;farmacologia-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;farmacologia-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Pharmacology:&lt;/strong&gt; The branch of science that studies how drugs act in the body, their effects, mechanisms of action, indications, and possible side effects.&lt;/span&gt;
 at the University of California, San Francisco (USA), between 1970 and 1972, and obtained her PhD in Pharmacology from the same institution in 1974. Between 1982 and 1984, she did her postdoctoral studies at the University of Maryland, consolidating her academic training in one of the most innovative areas of contemporary science.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Since 1963, she has worked as a professor at UFC, being an emeritus professor since 1999. She is the first woman at UFC to be a senior researcher at the National Council for Scientific and Technological Development (&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/National_Council_for_Scientific_and_Technological_Development&quot;&gt;CNPq&lt;/a&gt;).She was responsible for creating and coordinating the Laboratory of Neuropsychopharmacology (LNF-UFC), one of the main neuroscience research centers&lt;label for=&quot;neuroscience&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neuroscience&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neuroscience:&lt;/strong&gt; The field of science that studies the nervous system, including the brain, spinal cord, and peripheral nerves. It investigates how these organs work, communicate, and influence behavior, emotions, and diseases.&lt;/span&gt;
 in the Northeast of Brazil and the whole country. The laboratory stands out for studies on neurobiological mechanisms of diseases such as epilepsy, depression, anxiety, and pain, as well as research on neuroprotection and neuroplasticity.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;scientific-contributions&quot;&gt;Scientific Contributions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Throughout her career, Glauce Viana has published dozens of scientific articles in national and international journals, supervised many dozens of master’s and doctoral students, and participated in innovative research projects. Her work is recognized for investigations into the neurobiological activity of natural and other substances, as well as the role of neurotransmitters, neuropeptides, and neurotrophic factors in physiological and pathological processes of the nervous system. She also played a fundamental role in research on natural substances and Brazilian medicinal plants, and we will discuss this further in a later post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In addition to research, she is known for her commitment to training young scientists, having mentored and inspired generations of researchers in Ceará and Brazil. Her work has contributed to strengthening neuroscience in the Northeast and to the internationalization of Brazilian research.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internationally, Dr. Glauce Viana has more than 3,000 academic citations and dozens of articles published in high-impact scientific journals, according to Google Scholar (&lt;a href=&quot;https://scholar.google.com/citations?user=3nGfmtUAAAAJ&amp;amp;hl=en&quot;&gt;profile&lt;/a&gt;). Her research covers topics such as neuroprotection, pharmacology of neurodegenerative diseases (including Parkinson’s), the gut-brain-microbiome axis&lt;label for=&quot;microbiome-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;microbiome-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Gut microbiome:&lt;/strong&gt; The gut microbiome is the set of trillions of microorganisms that inhabit the human gastrointestinal tract. The microbiome influences digestion, immunity, metabolism, and even the functioning of the nervous system.
&lt;/span&gt;
, seizures, effects of natural and synthetic compounds on the nervous system, and pharmacovigilance. Recent works include studies on the role of the gut microbiota in Parkinson’s disease (&lt;a href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36455790/&quot;&gt;Ageing Research Reviews, 2023&lt;/a&gt;), neuroprotective effects of natural substances, and investigations into the use of cannabis and vitamin D3 in neurodegenerative diseases. Her scientific output is internationally recognized, contributing to advances in translational and clinical neuroscience.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Among Dr. Glauce Viana’s most impactful international works are:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Synergistic effect of the flavonoid catechin, quercetin, or epigallocatechin gallate with fluconazole induces apoptosis in Candida tropicalis resistant to fluconazole&lt;/strong&gt; (Antimicrobial Agents and Chemotherapy, 2014): study that showed in vitro synergy of several flavonoids in the antifungal activity of fluconazole (144 citations to date). &lt;a href=&quot;https://journals.asm.org/doi/pdf/10.1128/aac.00651-13&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piplartine, an amide alkaloid from Piper tuberculatum, presents anxiolytic and antidepressant effects in mice&lt;/strong&gt; (Phytomedicine, 2007): showed the effect of piplartine, a natural substance, in animal models of anxiety and depression (129 citations to date). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0944711306002327&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comparative anticonvulsant activities of the essential oils (EOs) from Cymbopogon winterianus Jowitt and Cymbopogon citratus (DC) Stapf. in mice&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2010): demonstrated the anticonvulsant activity of essential oils extracted from some plants (117 citations to date). &lt;a href=&quot;https://link.springer.com/article/10.1007/S00210-010-0494-9&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piperine decreases pilocarpine-induced convulsions by GABAergic mechanisms&lt;/strong&gt; (Pharmacology Biochemistry and Behavior, 2013): explores the anticonvulsant mechanism of action of a natural substance (98 citations to date). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0091305713000063&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Valproic acid: an anticonvulsant drug with potent antinociceptive and anti-inflammatory properties&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2013): showed the effect of the anticonvulsant valproic acid in animal models of pain and inflammation (94 citations to date). &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Maria-Da-Graca-Naffah-Mazzacoratti/publication/236181311_Valproic_acid_An_anticonvulsant_drug_with_potent_antinociceptive_and_anti-inflammatory_properties/links/00b495178124c5f5ea000000/Valproic-acid-An-anticonvulsant-drug-with-potent-antinociceptive-and-anti-inflammatory-properties.pdf&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamin D (VD3) antioxidative and anti-inflammatory activities: Peripheral and central effects&lt;/strong&gt; (European Journal of Pharmacology, 2020): investigated the antinociceptive and anti-inflammatory effect of cholecalciferol (vitamin D) (93 citations to date). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0014299920301916&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I am proud to have been co-supervised by Dr. Glauce Viana during my master’s degree, conducting part of the experiments in her laboratory. There, I learned the technique of stereotaxy&lt;label for=&quot;stereotaxy-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;stereotaxy-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Stereotaxy:&lt;/strong&gt; A surgical technique used in animal experiments and human medicine to locate and manipulate specific areas of the brain with high precision, using three-dimensional coordinates.&lt;/span&gt;
 in experimental animals with Dr. Geanne Matos Cunha, a fundamental experience for my scientific training. The resulting work was published in Arquivos de Neuro-Psiquiatria (&lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/anp/a/htnPkB8snm5JMMhRNSGkvrd/?lang=en&quot;&gt;article&lt;/a&gt;), and the dissertation is available at the &lt;a href=&quot;https://repositorio.ufc.br/handle/riufc/2360&quot;&gt;UFC Repository&lt;/a&gt;. I also had the honor of collaborating with Dr. Glauce Viana on several works, including one of those cited above.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recognition-and-honors&quot;&gt;Recognition and Honors&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana has received several honors throughout her career, including academic awards and public recognition. In 2002, she received the Order of Scientific Merit from the Ministry of Science and Technology and the Presidency of the Republic of Brazil. In 2019, she was the first person to receive the Professor Francisco José de Abreu Matos Scientific Merit Medal from the Ceará Academy of Sciences. This was the first time the medal was awarded in the history of the Academy. In 2023, she was honored by the Legislative Assembly of Ceará for her contribution to science and education, highlighting the role of women in scientific research. She is also a member of the Ceará Academy of Sciences (ACECI) and the Ceará Academy of Pharmacy.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;social-impact-and-education&quot;&gt;Social Impact and Education&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In addition to her scientific work, Glauce Viana is engaged in science communication&lt;label for=&quot;divulgacao-cientifica-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;divulgacao-cientifica-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Science communication:&lt;/strong&gt; The activity of communicating scientific knowledge to the general public, making science accessible and understandable, and promoting critical thinking in society.&lt;/span&gt;
 and education projects, promoting access to knowledge and encouraging women’s participation in science. Her work inspires young students and researchers, reinforcing the importance of diversity and inclusion in the academic environment.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;references&quot;&gt;References&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Glauce_Socorro_de_Barros_Viana&quot;&gt;Wikipedia: Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;LNF-UFC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.uece.br/noticias/professoras-da-uece-sao-homenageadas-na-assembleia-legislativa-do-ceara/&quot;&gt;UECE News&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aceci.com.br/2020/03/16/glauce-socorro-barros-viana/&quot;&gt;ACECI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 24 Jul 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana-en.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana-en.html</guid>
        
        <category>Neuroscience</category>
        
        <category>Glauce Socorro de Barros Viana</category>
        
        <category>Women in science</category>
        
        <category>Education</category>
        
        <category>Ceará</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Marcelo Gleiser: O Físico Brasileiro Premiado com o Templeton</title>
        <description>&lt;p&gt;O físico brasileiro &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Marcelo_Gleiser&quot;&gt;Marcelo Gleiser&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; é reconhecido internacionalmente por suas contribuições à ciência e à divulgação científica. Em 2019, tornou-se o primeiro latino-americano e o único brasileiro a receber o prestigioso &lt;strong&gt;Prêmio Templeton&lt;/strong&gt;&lt;label for=&quot;premio-templeton&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;premio-templeton&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Prêmio Templeton:&lt;/strong&gt; Prêmio internacional criado em 1972 para reconhecer pessoas que contribuem de forma excepcional para afirmar a dimensão espiritual da vida, seja por meio de descobertas científicas, filosóficas ou ações práticas.&lt;/span&gt;
, um dos maiores prêmios internacionais concedidos a cientistas e pensadores que ampliam a compreensão da humanidade sobre a existência. O próprio Gleiser se define como agnóstico, defendendo o diálogo entre ciência e espiritualidade. &lt;label for=&quot;agnosticismo&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;agnosticismo&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Agnosticismo:&lt;/strong&gt; Posição filosófica segundo a qual não é possível afirmar nem negar a existência de Deus, do divino ou de realidades metafísicas, por falta de evidências suficientes. O agnosticismo é comum em debates sobre ciência e espiritualidade.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;biografia-e-formação&quot;&gt;Biografia e Formação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Marcelo Gleiser nasceu em 19 de março de 1959, no Rio de Janeiro. De família judaica, ele conta que, no seu Bar Mitzvah&lt;label for=&quot;bar-mitzvah&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;bar-mitzvah&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Bar Mitzvah:&lt;/strong&gt; Cerimônia judaica que marca a maioridade religiosa de meninos aos 13 anos. Após o Bar Mitzvah, o jovem passa a ser responsável por seus atos perante a lei judaica e pode participar plenamente dos rituais religiosos.&lt;/span&gt;
, ganhou de sua tia uma foto autografada de Einstein.  Na foto estão Einstein e Isidoro Kohn, tio da madrasta de Gleiser. O avô paterno de Gleiser também acompanhou Einstein nessa visita ao Rio, em 1925. Segundo o relato familiar, Isidoro emprestou a gravata que Einstein usa na foto. Esta foto inspirou Marcelo Gleiser, então um adolescente fascinado pela natureza, a buscar uma carreira na física. Em seu livro “&lt;a href=&quot;#escritor-e-divulgador-científico&quot;&gt;Criação Imperfeita&lt;/a&gt;”, ele relata que, após a morte da mãe, passou por um período difícil de incertezas, e a busca de conhecimento científico foi uma das coisas que o ajudou a superar. Outra foi o esporte, tendo jogado vôlei e participado inclusive da vitória do time brasileiro no campeaonato junior em 1974, junto com &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Bernardinho&quot;&gt;Bernardinho&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/ciencia-medica/assets/img/einstein-gleiser.jpg&quot; alt=&quot;Einstein no Brasil em 1925&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Albert Einstein e Isidoro Kohn, amigo do avô paterno e tio da madrasta de Marcelo Gleiser, no Brasil em 1925. Kohn havia emprestado a gravata que Einstein está usando na foto.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudou física na Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), onde se graduou em 1981. Em seguida, fez mestrado no Instituto de Física Teórica da Universidade Estadual Paulista (IFT-Unesp), com a dissertação intitulada “Soluções de Vórtice em Teorias de Gauge Abelianas e Não-Abelianas” (1982), sob orientação do Prof. Dr. Mario Novello. Nesse trabalho, Gleiser estudou estruturas chamadas “vórtices” — regiões onde campos físicos se organizam de modo semelhante a redemoinhos — em teorias fundamentais da física, buscando entender como padrões e estruturas podem surgir espontaneamente na natureza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Posteriormente, fez doutorado (PhD) em física teórica na King’s College London, Reino Unido, concluído em 1986, sob orientação do Prof. Dr. Michael E. Fisher. Sua tese, intitulada “Phase Transitions in the Early Universe” (Transições de Fase no Universo Primordial), investigou como mudanças bruscas e fundamentais — semelhantes à transformação da água em gelo — podem ter ocorrido nos primeiros instantes do universo, influenciando a formação de estruturas cósmicas e a evolução do cosmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após o doutorado, trabalhou como pesquisador de pós-doutorado no Fermilab (Fermi National Accelerator Laboratory), nos Estados Unidos, sob supervisão do físico Edward W. Kolb (Rocky Kolb), referência mundial em cosmologia física. Lá, Gleiser desenvolveu pesquisas independentes e colaborativas em cosmologia teórica, especialmente sobre transições de fase no universo primordial e a formação de estruturas cósmicas. Seu trabalho resultou em publicações científicas importantes, aprofundando a conexão entre física de partículas e a evolução do universo logo após o Big Bang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, trabalhou também no Instituto de Física Teórica da Unesp, onde colaborou com grupos de pesquisa em física teórica e cosmologia, orientou jovens pesquisadores e participou de projetos sobre simetrias fundamentais, formação de estruturas no universo e modelos de matéria exótica. Sua atuação contribuiu para fortalecer a pesquisa em cosmologia no Brasil e ampliar o intercâmbio científico internacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao longo de sua carreira, Gleiser também orientou e influenciou diversos jovens cientistas, tanto no Brasil quanto no exterior, como &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Sara_Imari_Walker&quot;&gt;Sara Imari Walker&lt;/a&gt;. Sua atuação como mentor contribuiu para formar uma nova geração de pesquisadores em física teórica e cosmologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1991, ingressou como professor no Dartmouth College, nos Estados Unidos, onde atua até hoje como professor titular de física e astronomia, ocupando a cátedra Appleton Professor of Natural Philosophy, um dos títulos mais prestigiosos da instituição.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;trabalhos-destacados&quot;&gt;Trabalhos Destacados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gleiser é especialista em cosmologia&lt;label for=&quot;cosmologia&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cosmologia&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Cosmologia:&lt;/strong&gt; Ramo da ciência que estuda a origem, estrutura, evolução e eventual destino do universo como um todo, integrando conhecimentos da física, astronomia e filosofia.&lt;/span&gt;
, física de partículas e astrobiologia&lt;label for=&quot;astrobiologia&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;astrobiologia&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Astrobiologia:&lt;/strong&gt; Área interdisciplinar que investiga a origem, evolução, distribuição e futuro da vida no universo, incluindo a busca por vida em outros planetas.&lt;/span&gt;
.   Destacou-se por pesquisas sobre a origem e evolução do universo, simetrias fundamentais, transições de fase cósmicas e a busca por vida fora da Terra. Publicou mais de 100 artigos científicos e é referência internacional em temas como quebra de simetria e formação de estruturas cósmicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre seus trabalhos de maior destaque está a proposta do “Princípio da Vida Rara” (Rare Life Principle), em que Gleiser argumenta que a vida complexa no universo pode ser muito mais rara do que se imagina, devido à combinação de fatores físicos, químicos e biológicos necessários para sua emergência. Ele também contribuiu para o debate sobre a definição de vida e os limites da habitabilidade planetária, sendo referência internacional em astrobiologia. Gleiser participou de colaborações com a NASA e outros centros de pesquisa, discutindo as condições para a existência de vida fora da Terra e os desafios da busca por biossinais em exoplanetas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-prêmio-templeton&quot;&gt;O Prêmio Templeton&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Prêmio Templeton foi criado em 1972 pelo filantropo britânico John Templeton para reconhecer pessoas que “contribuem de maneira excepcional para afirmar a dimensão espiritual da vida, seja por meio de insights, descobertas ou trabalhos práticos”. O valor do prêmio supera o do Nobel, e já foi concedido a nomes como Madre Teresa de Calcutá (a primeira laureada), Dalai Lama, Desmond Tutu, Charles Taylor, Freeman Dyson e Martin Rees. O Templeton é considerado um dos maiores reconhecimentos mundiais para cientistas, filósofos e líderes espirituais, e frequentemente é comparado ao Nobel em prestígio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marcelo Gleiser foi o primeiro latino-americano e o único brasileiro a receber o Templeton, em 2019. A cerimônia ocorreu em Nova York, nos Estados Unidos. Gleiser foi agraciado por seu trabalho pioneiro ao explorar as grandes questões da existência humana, a relação entre ciência e espiritualidade, e por sua defesa do diálogo entre diferentes formas de conhecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/06/Marcelo_Gleiser_no_Fronteiras_do_Pensamento_Florian%C3%B3polis_2013_%2810277998645%29.jpg&quot; alt=&quot;Marcelo Gleiser&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Marcelo Gleiser no Fronteiras do Pensamento (Florianópolis, 2013).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;escritor-e-divulgador-científico&quot;&gt;Escritor e Divulgador Científico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além da carreira acadêmica, Gleiser é um dos mais influentes divulgadores científicos do Brasil e do mundo. &lt;label for=&quot;divulgacao-cientifica&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;divulgacao-cientifica&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Divulgação científica:&lt;/strong&gt; Atividade de comunicar conhecimentos científicos para o público leigo, tornando a ciência acessível e compreensível, e promovendo o pensamento crítico na sociedade.&lt;/span&gt;
 Sua trajetória como escritor começou com um impacto notável, e ele se consolidou como uma voz que une a complexidade da ciência à busca humana por significado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seu primeiro livro, &lt;strong&gt;‘A Dança do Universo’&lt;/strong&gt;, foi publicado em 1997 pela editora &lt;strong&gt;Companhia das Letras&lt;/strong&gt;. A obra rapidamente se tornou um best-seller no Brasil e foi agraciada com o &lt;strong&gt;Prêmio Jabuti&lt;/strong&gt; em 1998, consolidando Gleiser como um dos principais nomes da divulgação científica no país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suas principais obras, traduzidas para mais de 15 idiomas, incluem:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘A Dança do Universo’ (1997):&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;Título em Inglês:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;‘The Dancing Universe’&lt;/em&gt;
Neste livro, Gleiser traça um panorama da história do pensamento cosmológico, desde os mitos de criação antigos até as teorias científicas modernas, como o Big Bang e a física de partículas. O livro foi um marco na divulgação científica no Brasil por sua linguagem acessível e por conectar a ciência com a filosofia e a busca humana por suas origens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘O Fim da Terra e do Céu’ (2001):&lt;/strong&gt;
Gleiser explora a fascinação humana com o fim do mundo, analisando mitos apocalípticos, profecias religiosas e previsões científicas sobre o destino final do universo. A obra discute como a ciência moderna oferece novas narrativas sobre o fim, substituindo o medo pela compreensão racional dos processos cósmicos. Ganhou o Prêmio Jabuti em 2002.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘Criação Imperfeita’ (2010):&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;Título em Inglês:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;‘A Tear at the Edge of Creation’&lt;/em&gt; 
Publicado no Brasil com o título ‘Criação Imperfeita’, este livro argumenta que as assimetrias e “imperfeições” encontradas na natureza — desde o nível subatômico até as estruturas cósmicas — são a chave para a existência do universo como o conhecemos. A obra desafia a noção de um “design perfeito” e celebra a criatividade inerente aos processos naturais. Ao privilegiar uma visão onde a busca pela ordem perfeita como fundamento da realidade é substituída pela “imperfeição”, pela assimetria como origem dos principais fenômenos que observamos, Gleiser recupera, de certa forma, uma visão epicurista (vazio e partículas movendo-se aleatoriamente) dos fundamentos do conhecimento, em contraste com o platonismo que parece ter sido predominante no pensamento ocidental e está, na verdade, cada vez mais forte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘A Ilha do Conhecimento’ (2014):&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;Título em Inglês:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;‘The Island of Knowledge’&lt;/em&gt;
Usando a metáfora de uma “ilha de conhecimento” em um “oceano de desconhecido”, Gleiser defende que, quanto mais aprendemos sobre o universo, mais vasta se torna a fronteira com o que não sabemos. O livro é uma reflexão sobre os limites da ciência e a importância de reconhecer o mistério como motor da busca humana por conhecimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘A Simples Beleza do Inesperado’ (2016):&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;Título em Inglês:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;‘The Simple Beauty of the Unexpected’&lt;/em&gt; (publicado em 2016)
Nesta coletânea de ensaios, Gleiser conecta conceitos científicos a experiências cotidianas, explorando temas como o tempo, a vida, a morte e a busca pela felicidade. A obra convida o leitor a encontrar o maravilhamento e a beleza na ciência e no mundo ao seu redor, reforçando uma visão humanista do conhecimento científico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘O Despertar do Universo Consciente’ (2024):&lt;/strong&gt;
&lt;strong&gt;Título em Inglês:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;‘The Dawn of a Mindful Universe’&lt;/em&gt; (publicado em 2023)
Copérnico inaugurou uma linha de pensamento (epitomizada pelo princípio que leva seu nome) que tem retirado progressivamente o protagonismo do ser humano da sua própria noção de compreensão do mundo. “Um partícula insignificante em um universo vasto e frio” tornou-se a visão de uma humanidade com uma perspectiva cada vez mais sombria, e Gleiser atribui isso à perda da fagulha da curiosidade, da missão moral e do foco compassivo da ciência. Ele nos convida a recuperar esse sentimento, reconstruir um novo Iluminismo visando salvar a civilização e dar uma nova direção à humanidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dos livros, Gleiser é colunista, apresentador de programas de TV e rádio, e fundador do Institute for Cross-Disciplinary Engagement (ICE). Nos últimos anos, tem se dedicado a campanhas pela valorização da ciência, do pensamento crítico e pela conservação do planeta, alertando para a urgência de ações em defesa do meio ambiente e da vida na Terra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos últimos anos, Gleiser tem se dedicado a campanhas pela valorização da ciência, do pensamento crítico e pela conservação do planeta, alertando para a urgência de ações em defesa do meio ambiente e da vida na Terra. Uma de suas iniciativas mais recentes é o Podcast &lt;a href=&quot;https://www.google.com/url?sa=t&amp;amp;source=web&amp;amp;rct=j&amp;amp;opi=89978449&amp;amp;url=https://www.youtube.com/watch%3Fv%3DGXXOl35LA1U&amp;amp;ved=2ahUKEwjS3aiwnZiOAxU0rZUCHXUqOWMQwqsBegQIDRAG&amp;amp;usg=AOvVaw2hH0FDW6gDQlqdmN4mez51&quot;&gt;The Blind Spot&lt;/a&gt;, protagonizado por Gleiser, o físico e divulgador científico Adam Frank, da Universidade de Rochester e o filósofo Evan Thompson, da Universidade da Colúmbia Britânica. No primeiro episódio eles discutiram a natureza do conhecimento, da objetividade e da ciência, e as relações do projeto filosófico e científico ocidental com as religiões monoteístas, um tema recorrente na obra de Gleiser.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.templetonprize.org/laureate/marcelo-gleiser/&quot;&gt;Templeton Prize - Official Website&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Marcelo_Gleiser&quot;&gt;Wikipedia: Marcelo Gleiser&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Templeton_Prize&quot;&gt;Wikipedia: Templeton Prize&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/24/marcelo-gleiser-templeton.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/24/marcelo-gleiser-templeton.html</guid>
        
        <category>Física</category>
        
        <category>Marcelo Gleiser</category>
        
        <category>Templeton</category>
        
        <category>Divulgação científica</category>
        
        <category>Prêmios internacionais</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Marcelo Gleiser: El físico brasileño premiado con el Templeton</title>
        <description>&lt;p&gt;El físico brasileño &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Marcelo_Gleiser&quot;&gt;Marcelo Gleiser&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; es reconocido internacionalmente por sus contribuciones a la ciencia y a la divulgación científica. En 2019, se convirtió en el primer latinoamericano y el único brasileño en recibir el prestigioso &lt;strong&gt;Premio Templeton&lt;/strong&gt;&lt;label for=&quot;premio-templeton-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;premio-templeton-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Premio Templeton:&lt;/strong&gt; Premio internacional creado en 1972 para reconocer a personas que contribuyen de manera excepcional a afirmar la dimensión espiritual de la vida, ya sea mediante descubrimientos científicos, reflexiones filosóficas o acciones prácticas.&lt;/span&gt;
, uno de los premios más importantes del mundo para científicos y pensadores que amplían la comprensión de la existencia humana. El propio Gleiser se define como agnóstico, defendiendo el diálogo entre ciencia y espiritualidad. &lt;label for=&quot;agnosticismo-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;agnosticismo-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Agnosticismo:&lt;/strong&gt; Posición filosófica según la cual no es posible afirmar ni negar la existencia de Dios, de lo divino o de realidades metafísicas, por falta de pruebas suficientes. El agnosticismo es común en debates sobre ciencia y espiritualidad.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;biografía-y-formación&quot;&gt;Biografía y Formación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Marcelo Gleiser nació el 19 de marzo de 1959 en Río de Janeiro. De familia judía, cuenta que en su Bar Mitzvah&lt;label for=&quot;bar-mitzvah-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;bar-mitzvah-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Bar Mitzvah:&lt;/strong&gt; Ceremonia judía que marca la mayoría de edad religiosa de los niños a los 13 años. Después del Bar Mitzvah, el joven es responsable de sus actos según la ley judía y puede participar plenamente en los rituales religiosos.&lt;/span&gt;
 recibió de su tía una foto autografiada de Einstein. En la foto están Einstein e Isidoro Kohn, tío de su madrastra. El abuelo paterno de Gleiser también acompañó a Einstein en esa visita a Río en 1925. Según el relato familiar, Isidoro prestó la corbata que Einstein usa en la foto. Esta foto inspiró a Marcelo Gleiser, entonces un adolescente fascinado por la naturaleza, a buscar una carrera en la física. En su libro “&lt;a href=&quot;#escritor-y-divulgador-cientifico&quot;&gt;Criação Imperfeita&lt;/a&gt;”, relata que, tras la muerte de su madre, pasó por un período difícil de incertidumbre, y la búsqueda de conocimiento científico fue una de las cosas que le ayudó a superarlo. Otra fue el deporte, habiendo jugado voleibol y participado incluso en la victoria del equipo juvenil brasileño en 1974, junto a &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Bernardo_Resende&quot;&gt;Bernardinho&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/ciencia-medica/assets/img/einstein-gleiser.jpg&quot; alt=&quot;Einstein en Brasil, 1925&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Albert Einstein e Isidoro Kohn, amigo del abuelo paterno y tío de la madrastra de Marcelo Gleiser, en Brasil en 1925. Kohn había prestado la corbata que Einstein usa en la foto.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estudió física en la Universidad Federal de Río de Janeiro (UFRJ), donde se graduó en 1981. Luego obtuvo una maestría en el Instituto de Física Teórica de la Universidad Estatal Paulista (IFT-Unesp), con la disertación titulada “Soluciones de vórtice en teorías de gauge abelianas y no abelianas” (1982), bajo la supervisión del Prof. Dr. Mario Novello. En ese trabajo, Gleiser estudió estructuras llamadas “vórtices”—regiones donde los campos físicos se organizan de manera similar a los remolinos—en teorías fundamentales de la física, buscando entender cómo los patrones y estructuras pueden surgir espontáneamente en la naturaleza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Posteriormente, realizó su doctorado (PhD) en física teórica en el King’s College London, Reino Unido, finalizado en 1986 bajo la orientación del Prof. Dr. Michael E. Fisher. Su tesis, titulada “Transiciones de fase en el universo primitivo”, investigó cómo cambios bruscos y fundamentales—similares a la transformación del agua en hielo—pudieron haber ocurrido en los primeros instantes del universo, influyendo en la formación de estructuras cósmicas y la evolución del cosmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tras el doctorado, trabajó como investigador posdoctoral en Fermilab (Fermi National Accelerator Laboratory), en Estados Unidos, bajo la supervisión del físico Edward W. Kolb (Rocky Kolb), referencia mundial en cosmología física. Allí, Gleiser desarrolló investigaciones independientes y colaborativas en cosmología teórica, especialmente sobre transiciones de fase en el universo primitivo y la formación de estructuras cósmicas. Su trabajo resultó en importantes publicaciones científicas, profundizando la conexión entre la física de partículas y la evolución del universo tras el Big Bang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luego trabajó también en el Instituto de Física Teórica de la Unesp, donde colaboró con grupos de investigación en física teórica y cosmología, orientó a jóvenes investigadores y participó en proyectos sobre simetrías fundamentales, formación de estructuras en el universo y modelos de materia exótica. Su actuación contribuyó a fortalecer la investigación en cosmología en Brasil y ampliar el intercambio científico internacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A lo largo de su carrera, Gleiser también orientó e influyó en numerosos jóvenes científicos, tanto en Brasil como en el extranjero, como &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Sara_Imari_Walker&quot;&gt;Sara Imari Walker&lt;/a&gt;. Su papel como mentor ayudó a formar una nueva generación de investigadores en física teórica y cosmología.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 1991, ingresó como profesor en Dartmouth College, en Estados Unidos, donde actúa hasta hoy como profesor titular de física y astronomía, ocupando la cátedra Appleton Professor of Natural Philosophy, uno de los títulos más prestigiosos de la institución.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;trabajos-destacados&quot;&gt;Trabajos Destacados&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gleiser es especialista en cosmología&lt;label for=&quot;cosmologia-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cosmologia-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Cosmología:&lt;/strong&gt; Rama de la ciencia que estudia el origen, la estructura, la evolución y el destino final del universo en su conjunto, integrando conocimientos de física, astronomía y filosofía.&lt;/span&gt;
, física de partículas y astrobiología&lt;label for=&quot;astrobiologia-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;astrobiologia-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Astrobiología:&lt;/strong&gt; Campo interdisciplinario que investiga el origen, la evolución, la distribución y el futuro de la vida en el universo, incluyendo la búsqueda de vida en otros planetas.&lt;/span&gt;
. Se destacó por investigaciones sobre el origen y la evolución del universo, simetrías fundamentales, transiciones de fase cósmicas y la búsqueda de vida fuera de la Tierra. Publicó más de 100 artículos científicos y es referencia internacional en temas como ruptura de simetría y formación de estructuras cósmicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre sus trabajos más destacados está la propuesta del “Principio de la Vida Rara”, en la que Gleiser argumenta que la vida compleja en el universo puede ser mucho más rara de lo que se imagina, debido a la combinación de factores físicos, químicos y biológicos necesarios para su surgimiento. También contribuyó al debate sobre la definición de vida y los límites de la habitabilidad planetaria, siendo referencia internacional en astrobiología. Gleiser participó en colaboraciones con la NASA y otros centros de investigación, discutiendo las condiciones para la existencia de vida fuera de la Tierra y los desafíos de la búsqueda de bioseñales en exoplanetas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-premio-templeton&quot;&gt;El Premio Templeton&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El Premio Templeton fue creado en 1972 por el filántropo británico John Templeton para reconocer a personas que “contribuyen de manera excepcional a afirmar la dimensión espiritual de la vida, ya sea mediante reflexiones, descubrimientos o trabajos prácticos”. &lt;label for=&quot;premio-templeton-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;premio-templeton-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Premio Templeton:&lt;/strong&gt; Premio internacional creado en 1972 para reconocer a personas que contribuyen de manera excepcional a afirmar la dimensión espiritual de la vida, ya sea mediante descubrimientos científicos, reflexiones filosóficas o acciones prácticas.&lt;/span&gt;
 El valor del premio supera al del Nobel, y ya ha sido concedido a nombres como la Madre Teresa de Calcuta (la primera galardonada), el Dalai Lama, Desmond Tutu, Charles Taylor, Freeman Dyson y Martin Rees. El Templeton es considerado uno de los mayores reconocimientos mundiales para científicos, filósofos y líderes espirituales, y a menudo se lo compara con el Nobel en prestigio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marcelo Gleiser fue el primer latinoamericano y el único brasileño en recibir el Templeton, en 2019. La ceremonia tuvo lugar en Nueva York, Estados Unidos. Gleiser fue galardonado por su trabajo pionero al explorar las grandes cuestiones de la existencia humana, la relación entre ciencia y espiritualidad, y por su defensa del diálogo entre diferentes formas de conocimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/06/Marcelo_Gleiser_no_Fronteiras_do_Pensamento_Florian%C3%B3polis_2013_%2810277998645%29.jpg&quot; alt=&quot;Marcelo Gleiser&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Marcelo Gleiser en Fronteiras do Pensamento (Florianópolis, 2013).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;escritor-y-divulgador-científico&quot;&gt;Escritor y Divulgador Científico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Además de su carrera académica, Gleiser es uno de los divulgadores científicos más influyentes de Brasil y del mundo. &lt;label for=&quot;divulgacao-cientifica-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;divulgacao-cientifica-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Divulgación científica:&lt;/strong&gt; Actividad de comunicar conocimientos científicos al público general, haciendo la ciencia accesible y comprensible, y promoviendo el pensamiento crítico en la sociedad.&lt;/span&gt;
 Su trayectoria como escritor comenzó con un impacto notable, y se consolidó como una voz que une la complejidad de la ciencia con la búsqueda humana de significado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su primer libro, &lt;strong&gt;‘La Danza del Universo’&lt;/strong&gt;, fue publicado en 1997 por la editorial &lt;strong&gt;Companhia das Letras&lt;/strong&gt;. La obra rápidamente se convirtió en un best-seller en Brasil y fue galardonada con el &lt;strong&gt;Premio Jabuti&lt;/strong&gt; en 1998, consolidando a Gleiser como uno de los principales nombres de la divulgación científica en el país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sus principales obras, traducidas a más de 15 idiomas, incluyen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘A Dança do Universo’ (1997) (“La Danza del Universo”):&lt;/strong&gt;
En este libro, Gleiser traza un panorama de la historia del pensamiento cosmológico, desde los mitos de creación antiguos hasta las teorías científicas modernas, como el Big Bang y la física de partículas. El libro fue un hito en la divulgación científica en Brasil por su lenguaje accesible y por conectar la ciencia con la filosofía y la búsqueda humana de sus orígenes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘O Fim da Terra e do Céu’ (2001) (“El Fin de la Tierra y del Cielo”):&lt;/strong&gt;
Gleiser explora la fascinación humana con el fin del mundo, analizando mitos apocalípticos, profecías religiosas y predicciones científicas sobre el destino final del universo. La obra discute cómo la ciencia moderna ofrece nuevas narrativas sobre el fin, sustituyendo el miedo por la comprensión racional de los procesos cósmicos. Ganó el Premio Jabuti en 2002.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘Criação Imperfeita’ (2010) (“Creación Imperfecta”):&lt;/strong&gt;
Publicado en Brasil como ‘Criação Imperfeita’, este libro argumenta que las asimetrías e “imperfecciones” encontradas en la naturaleza—desde el nivel subatómico hasta las estructuras cósmicas—son la clave para la existencia del universo tal como lo conocemos. La obra desafía la noción de un “diseño perfecto” y celebra la creatividad inherente a los procesos naturales. Al privilegiar una visión donde la búsqueda del orden perfecto como fundamento de la realidad es sustituida por la “imperfección”, por la asimetría como origen de los principales fenómenos que observamos, Gleiser recupera, de cierta forma, una visión epicúrea (vacío y partículas moviéndose aleatoriamente) de los fundamentos del conocimiento, en contraste con el platonismo que parece haber predominado en el pensamiento occidental y que, de hecho, es cada vez más fuerte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘A Ilha do Conhecimento’ (2014) (“La Isla del Conocimiento”):&lt;/strong&gt;
Usando la metáfora de una “isla de conocimiento” en un “océano de lo desconocido”, Gleiser defiende que, cuanto más aprendemos sobre el universo, más vasta se vuelve la frontera con lo que no sabemos. El libro es una reflexión sobre los límites de la ciencia y la importancia de reconocer el misterio como motor de la búsqueda humana de conocimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘A Simples Beleza do Inesperado’ (2016) (“La Simple Belleza de lo Inesperado”):&lt;/strong&gt;
En esta colección de ensayos, Gleiser conecta conceptos científicos con experiencias cotidianas, explorando temas como el tiempo, la vida, la muerte y la búsqueda de la felicidad. La obra invita al lector a encontrar el asombro y la belleza en la ciencia y en el mundo que lo rodea, reforzando una visión humanista del conocimiento científico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘El Universo Consciente’ (2024):&lt;/strong&gt;
Copérnico inauguró una línea de pensamiento (epitomizada por el principio que lleva su nombre) que ha ido retirando progresivamente el protagonismo del ser humano de su propia noción de comprensión del mundo. “Una partícula insignificante en un universo vasto y frío” se convirtió en la visión de una humanidad con una perspectiva cada vez más sombría, y Gleiser atribuye esto a la pérdida de la chispa de la curiosidad, la misión moral y el enfoque compasivo de la ciencia. Nos invita a recuperar ese sentimiento, reconstruir una nueva Ilustración para salvar la civilización y dar una nueva dirección a la humanidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además de sus libros, Gleiser es columnista, presentador de programas de TV y radio, y fundador del Institute for Cross-Disciplinary Engagement (ICE). En los últimos años, se ha dedicado a campañas por la valorización de la ciencia, el pensamiento crítico y la conservación del planeta, alertando sobre la urgencia de acciones en defensa del medio ambiente y la vida en la Tierra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En los últimos años, Gleiser se ha dedicado a campañas por la valorización de la ciencia, el pensamiento crítico y la conservación del planeta, alertando sobre la urgencia de acciones en defensa del medio ambiente y la vida en la Tierra. Una de sus iniciativas más recientes es el Podcast &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=GXXOl35LA1U&quot;&gt;The Blind Spot&lt;/a&gt;, protagonizado por Gleiser, el físico y divulgador científico Adam Frank (Universidad de Rochester) y el filósofo Evan Thompson (Universidad de Columbia Británica). En el primer episodio discutieron la naturaleza del conocimiento, la objetividad y la ciencia, y las relaciones del proyecto filosófico y científico occidental con las religiones monoteístas, un tema recurrente en la obra de Gleiser.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referencias&quot;&gt;Referencias&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.templetonprize.org/laureate/marcelo-gleiser/&quot;&gt;Premio Templeton - Sitio Oficial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Marcelo_Gleiser&quot;&gt;Wikipedia: Marcelo Gleiser&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Premio_Templeton&quot;&gt;Wikipedia: Premio Templeton&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/24/marcelo-gleiser-templeton-es.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/24/marcelo-gleiser-templeton-es.html</guid>
        
        <category>Física</category>
        
        <category>Marcelo Gleiser</category>
        
        <category>Templeton</category>
        
        <category>Divulgación científica</category>
        
        <category>Premios internacionales</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Marcelo Gleiser: The Brazilian Physicist Awarded the Templeton Prize</title>
        <description>&lt;p&gt;The Brazilian physicist &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Marcelo_Gleiser&quot;&gt;Marcelo Gleiser&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; is internationally recognized for his contributions to science and science communication. In 2019, he became the first Latin American and the only Brazilian to receive the prestigious &lt;strong&gt;Templeton Prize&lt;/strong&gt;&lt;label for=&quot;premio-templeton-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;premio-templeton-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Templeton Prize:&lt;/strong&gt; An international award created in 1972 to honor individuals who make exceptional contributions to affirming life’s spiritual dimension, whether through scientific discoveries, philosophical insights, or practical actions.&lt;/span&gt;
, one of the world’s most important awards for scientists and thinkers who broaden humanity’s understanding of existence. Gleiser himself defines as agnostic, advocating dialogue between science and spirituality. &lt;label for=&quot;agnosticismo-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;agnosticismo-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Agnosticism:&lt;/strong&gt; A philosophical position that holds it is not possible to affirm or deny the existence of God, the divine, or metaphysical realities due to insufficient evidence. Agnosticism is common in debates about science and spirituality.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;biography-and-education&quot;&gt;Biography and Education&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Marcelo Gleiser was born on March 19, 1959, in Rio de Janeiro. From a Jewish family, he recounts that at his Bar Mitzvah&lt;label for=&quot;bar-mitzvah-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;bar-mitzvah-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Bar Mitzvah:&lt;/strong&gt; Jewish coming-of-age ceremony for boys at age 13. After the Bar Mitzvah, the boy is considered responsible for his actions under Jewish law and can fully participate in religious rituals.&lt;/span&gt;
, he received from his aunt an autographed photo of Einstein. In the photo are Einstein and Isidoro Kohn, his stepmother’s uncle. Gleiser’s paternal grandfather also accompanied Einstein on this visit to Rio in 1925. According to family accounts, Isidoro lent the tie that Einstein is wearing in the photo. This photo inspired Marcelo Gleiser, then a teenager fascinated by nature, to pursue a career in physics. In his book “&lt;a href=&quot;#writer-and-science-communicator&quot;&gt;A Tear at the Edge of Creation&lt;/a&gt;”, he reports that after his mother’s death, he went through a difficult period of uncertainty, and the pursuit of scientific knowledge was one of the things that helped him overcome it. Another was sports, having played volleyball and even participated in the victory of the Brazilian junior team in 1974, alongside &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Bernardo_Resende&quot;&gt;Bernardinho&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/ciencia-medica/assets/img/einstein-gleiser.jpg&quot; alt=&quot;Einstein in Brazil, 1925&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Albert Einstein and Isidoro Kohn, friend of Gleiser’s paternal grandfather and stepmother’s uncle, in Brazil in 1925. Kohn had lent the tie Einstein is wearing in the photo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He studied physics at the Federal University of Rio de Janeiro (UFRJ), graduating in 1981. He then earned a master’s degree at the Institute of Theoretical Physics of São Paulo State University (IFT-Unesp), with a dissertation entitled “Vortex Solutions in Abelian and Non-Abelian Gauge Theories” (1982), supervised by Prof. Dr. Mario Novello. In this work, Gleiser studied structures called “vortices”—regions where physical fields organize similarly to whirlpools—in fundamental theories of physics, seeking to understand how patterns and structures can spontaneously arise in nature.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He later completed his PhD in theoretical physics at King’s College London, UK, in 1986, under Prof. Dr. Michael E. Fisher. His thesis, entitled “Phase Transitions in the Early Universe,” investigated how abrupt and fundamental changes—similar to the transformation of water into ice—may have occurred in the universe’s earliest moments, influencing the formation of cosmic structures and the evolution of the cosmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After his PhD, he worked as a postdoctoral researcher at Fermilab (Fermi National Accelerator Laboratory) in the United States, under the supervision of physicist Edward W. Kolb (Rocky Kolb), a world reference in physical cosmology. There, Gleiser developed independent and collaborative research in theoretical cosmology, especially on phase transitions in the early universe and the formation of cosmic structures. His work resulted in important scientific publications, deepening the connection between particle physics and the evolution of the universe after the Big Bang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He also worked at the Institute of Theoretical Physics at Unesp, collaborating with research groups in theoretical physics and cosmology, mentoring young researchers, and participating in projects on fundamental symmetries, structure formation in the universe, and models of exotic matter. His work helped strengthen cosmology research in Brazil and expand international scientific exchange.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Throughout his career, Gleiser has also mentored and influenced many young scientists, both in Brazil and abroad, such as &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Sara_Imari_Walker&quot;&gt;Sara Imari Walker&lt;/a&gt;. His role as a mentor has helped form a new generation of researchers in theoretical physics and cosmology.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In 1991, he became a professor at Dartmouth College in the United States, where he still works as a full professor of physics and astronomy, holding the Appleton Professor of Natural Philosophy chair, one of the institution’s most prestigious titles.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;main-works&quot;&gt;Main Works&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Gleiser is a specialist in cosmology&lt;label for=&quot;cosmologia-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;cosmologia-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Cosmology:&lt;/strong&gt; The branch of science that studies the origin, structure, evolution, and ultimate fate of the universe as a whole, integrating knowledge from physics, astronomy, and philosophy.&lt;/span&gt;
, particle physics, and astrobiology&lt;label for=&quot;astrobiologia-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;astrobiologia-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Astrobiology:&lt;/strong&gt; An interdisciplinary field that investigates the origin, evolution, distribution, and future of life in the universe, including the search for life on other planets.&lt;/span&gt;
. He has stood out for research on the origin and evolution of the universe, fundamental symmetries, cosmic phase transitions, and the search for life beyond Earth. He has published over 100 scientific articles and is an international reference in topics such as symmetry breaking and the formation of cosmic structures.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Among his most prominent works is the proposal of the “Rare Life Principle,” in which Gleiser argues that complex life in the universe may be much rarer than imagined, due to the combination of physical, chemical, and biological factors required for its emergence. He has also contributed to the debate on the definition of life and the limits of planetary habitability, being an international reference in astrobiology. Gleiser has participated in collaborations with NASA and other research centers, discussing the conditions for the existence of life beyond Earth and the challenges of searching for biosignatures on exoplanets.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-templeton-prize&quot;&gt;The Templeton Prize&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The Templeton Prize was created in 1972 by British philanthropist John Templeton to recognize people who “make exceptional contributions to affirming life’s spiritual dimension, whether through insights, discoveries, or practical work.” &lt;label for=&quot;premio-templeton-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;premio-templeton-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Templeton Prize:&lt;/strong&gt; An international award created in 1972 to honor individuals who make exceptional contributions to affirming life’s spiritual dimension, whether through scientific discoveries, philosophical insights, or practical actions.&lt;/span&gt;
 The prize amount exceeds that of the Nobel, and it has been awarded to names such as Mother Teresa of Calcutta (the first laureate), the Dalai Lama, Desmond Tutu, Charles Taylor, Freeman Dyson, and Martin Rees. The Templeton is considered one of the world’s greatest recognitions for scientists, philosophers, and spiritual leaders, and is often compared to the Nobel in prestige.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marcelo Gleiser was the first Latin American and the only Brazilian to receive the Templeton, in 2019. The ceremony took place in New York, USA. Gleiser was honored for his pioneering work exploring the great questions of human existence, the relationship between science and spirituality, and for his advocacy of dialogue between different forms of knowledge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/06/Marcelo_Gleiser_no_Fronteiras_do_Pensamento_Florian%C3%B3polis_2013_%2810277998645%29.jpg&quot; alt=&quot;Marcelo Gleiser&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Marcelo Gleiser at Fronteiras do Pensamento (Florianópolis, 2013).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;writer-and-science-communicator&quot;&gt;Writer and Science Communicator&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In addition to his academic career, Gleiser is one of the most influential science communicators in Brazil and the world. &lt;label for=&quot;divulgacao-cientifica-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;divulgacao-cientifica-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Science communication:&lt;/strong&gt; The activity of communicating scientific knowledge to the general public, making science accessible and understandable, and promoting critical thinking in society.&lt;/span&gt;
 His journey as a writer began with notable impact, and he established himself as a voice that unites the complexity of science with the human search for meaning.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;His first book, &lt;strong&gt;‘The Dancing Universe’&lt;/strong&gt;, was published in 1997 by &lt;strong&gt;Companhia das Letras&lt;/strong&gt;. The work quickly became a bestseller in Brazil and won the &lt;strong&gt;Jabuti Prize&lt;/strong&gt; in 1998, establishing Gleiser as one of the leading names in science communication in the country.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;His main works, translated into more than 15 languages, include:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘The Dancing Universe’ (1997):&lt;/strong&gt;
In this book, Gleiser traces an overview of the history of cosmological thought, from ancient creation myths to modern scientific theories such as the Big Bang and particle physics. The book was a milestone in science communication in Brazil for its accessible language and for connecting science with philosophy and the human search for origins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘The End of Earth and Sky’ (2001):&lt;/strong&gt;
Gleiser explores humanity’s fascination with the end of the world, analyzing apocalyptic myths, religious prophecies, and scientific predictions about the universe’s ultimate fate. The work discusses how modern science offers new narratives about the end, replacing fear with rational understanding of cosmic processes. It won the Jabuti Prize in 2002.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘A Tear at the Edge of Creation’ (2010):&lt;/strong&gt;
Published in Brazil as ‘Criação Imperfeita’, this book argues that the asymmetries and “imperfections” found in nature—from the subatomic level to cosmic structures—are the key to the existence of the universe as we know it. The work challenges the notion of a “perfect design” and celebrates the creativity inherent in natural processes. By privileging a view where the search for perfect order as the foundation of reality is replaced by “imperfection,” by asymmetry as the origin of the main phenomena we observe, Gleiser, in a way, recovers an Epicurean view (void and particles moving randomly) of the foundations of knowledge, in contrast to the Platonism that seems to have predominated in Western thought and is, in fact, increasingly strong.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘The Island of Knowledge’ (2014):&lt;/strong&gt;
Using the metaphor of an “island of knowledge” in an “ocean of the unknown,” Gleiser argues that the more we learn about the universe, the vaster the frontier with what we do not know becomes. The book is a reflection on the limits of science and the importance of recognizing mystery as the engine of the human quest for knowledge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘The Simple Beauty of the Unexpected’ (2016):&lt;/strong&gt;
In this collection of essays, Gleiser connects scientific concepts to everyday experiences, exploring themes such as time, life, death, and the pursuit of happiness. The work invites the reader to find wonder and beauty in science and the world around them, reinforcing a humanistic view of scientific knowledge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;‘The Dawn of a Mindful Universe’ (2024):&lt;/strong&gt;
Copernicus inaugurated a line of thought (epitomized by the principle that bears his name) that has progressively removed the protagonism of human beings from their own notion of understanding the world. “An insignificant particle in a vast and cold universe” became the vision of a humanity with an increasingly somber perspective, and Gleiser attributes this to the loss of the spark of curiosity, the moral mission, and the compassionate focus of science. He invites us to recover this feeling, rebuild a new Enlightenment to save civilization, and give a new direction to humanity.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In addition to his books, Gleiser is a columnist, host of TV and radio programs, and founder of the Institute for Cross-Disciplinary Engagement (ICE). In recent years, he has dedicated himself to campaigns for the appreciation of science, critical thinking, and the conservation of the planet, warning of the urgency of actions to defend the environment and life on Earth.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In recent years, Gleiser has dedicated himself to campaigns for the appreciation of science, critical thinking, and the conservation of the planet, warning of the urgency of actions to defend the environment and life on Earth. One of his most recent initiatives is the Podcast &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=GXXOl35LA1U&quot;&gt;The Blind Spot&lt;/a&gt;, featuring Gleiser, physicist and science communicator Adam Frank (University of Rochester), and philosopher Evan Thompson (University of British Columbia). In the first episode, they discussed the nature of knowledge, objectivity and science, and the relationship of the Western philosophical and scientific project with monotheistic religions, a recurring theme in Gleiser’s work.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;references&quot;&gt;References&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.templetonprize.org/laureate/marcelo-gleiser/&quot;&gt;Templeton Prize - Official Website&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Marcelo_Gleiser&quot;&gt;Wikipedia: Marcelo Gleiser&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Templeton_Prize&quot;&gt;Wikipedia: Templeton Prize&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/24/marcelo-gleiser-templeton-en.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/24/marcelo-gleiser-templeton-en.html</guid>
        
        <category>Physics</category>
        
        <category>Marcelo Gleiser</category>
        
        <category>Templeton</category>
        
        <category>Science communication</category>
        
        <category>International awards</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>The Merchant, the Portal, and Time Loops: Science and Fiction in Ted Chiang</title>
        <description>&lt;p&gt;In his award-winning short story “The Merchant and the Alchemist’s Gate,” Ted Chiang weaves a fascinating narrative around a real scientific concept: closed timelike curves.&lt;label for=&quot;closed-timelike-curve&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;closed-timelike-curve&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Closed timelike curve:&lt;/strong&gt; A trajectory in spacetime that returns to the same point, theoretically allowing time travel without violating general relativity.
&lt;/span&gt;
 Inspired by a lecture from physicist Kip Thorne, Chiang explores the idea of trajectories in spacetime that return to the same point—meaning, mathematically possible time travel.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/e/e3/The_Merchant_and_the_Alchemist%27s_Gate.jpg&quot; alt=&quot;Cover of the original edition of &amp;quot;The Merchant and the Alchemist&apos;s Gate&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cover of the original edition of “The Merchant and the Alchemist’s Gate”. Image by Subterranean Press, published on &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/File:The_Merchant_and_the_Alchemist%27s_Gate.jpg&quot;&gt;Wikimedia Commons&lt;/a&gt; under Creative Commons Attribution 3.0 Unported license.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Before we get lost in paradoxes and portals, it’s worth asking: what is time, after all? Long before time became a theme in Western philosophy, Hindus wrote in the Vedas about cycles of creation and destruction lasting more than 4 million years each. The Egyptian Ptahotep said that wasting time was an abomination (perhaps already anticipating Novikov? - see below). The Incas saw space and time as one: &lt;em&gt;pacha&lt;/em&gt;. And probably the ancient speakers of Proto-Semitic already had the concept of remote time and an origin of time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For Aristotle, time was not an independent entity, but the measure of change—time exists only because things change. Newton, on the other hand, saw time (and space) as absolutes, a fixed stage where everything happens, regardless of what exists or changes. Then Einstein brought the big surprise: time can “stretch” or “shrink” depending on speed and gravity, becoming relative to the observer.&lt;label for=&quot;relativity&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;relativity&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Relativity:&lt;/strong&gt; The physical theory developed by Einstein that revolutionized our understanding of space, time, and gravity, showing they are relative to the observer.
&lt;/span&gt;
 Other philosophers also gave their interpretations, but none changed our understanding as much as modern physics.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But what are these curves, after all? Technically, they are “closed worldlines of a Lorentzian manifold in spacetime.” In simpler terms: they are trajectories that allow an object to return to the same point in space and time. The first mathematical solution for this concept was found by Willem Jacob van Stockum in 1937, and later confirmed by Kurt Gödel in 1949, both using Einstein’s field equations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Even before time travel was seriously considered, Karl Schwarzschild—adventurer, mountaineer, and physicist—found the first exact solution to Einstein’s equations during World War I.&lt;label for=&quot;wormhole-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;wormhole-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Wormhole:&lt;/strong&gt; A theoretical solution to Einstein’s equations connecting two distinct points in spacetime, acting as a cosmic shortcut.
&lt;/span&gt;
 His work paved the way for the concept of wormholes, which would later be considered possible mechanisms for closed timelike curves. If anyone had to be a time traveler, it would be him.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One of the concepts that most fascinated Chiang was Novikov’s self-consistency principle. But who was Novikov? Igor Dmitriyevich Novikov is a Russian astrophysicist and cosmologist, known for his contributions to black hole physics, cosmology, and especially to the study of time travel.&lt;label for=&quot;novikov-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;novikov-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Novikov self-consistency principle:&lt;/strong&gt; States that events causing time paradoxes have zero probability of occurring, making the universe “self-consistent”.
&lt;/span&gt;
 He formulated the self-consistency principle, which states that the probability of worldlines causing time paradoxes is zero. In other words, the universe “adjusts itself” to prevent paradoxes, making them impossible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the 1990s, Thorne and other physicists found mathematical solutions suggesting the existence of infinite closed timelike curves that avoid paradoxes.&lt;label for=&quot;time-paradox&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;time-paradox&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Time paradox:&lt;/strong&gt; A hypothetical situation in which an action in the past changes the future in a contradictory way, such as preventing one’s own birth.
&lt;/span&gt;
 This could be used in traversable wormholes—true “windows” to the past or future, but always in worldlines where paradoxes cannot occur. The result would be similar to Chiang’s description in his story, something quite different from the wormhole in Carl Sagan’s book Contact.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chiang is a master at building stories around singular scientific concepts, always in a romanticized fantasy setting. “The Merchant and the Alchemist’s Gate” won the Nebula and Hugo awards in 2008, showing how great science fiction can arise from mathematically possible ideas that remain mysterious to most of us.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ted Chiang is an American science fiction writer, known for his stories that explore deep scientific and philosophical concepts. His most popular work is the short story “Story of Your Life,” which was adapted into the acclaimed film “Arrival” (2016), directed by Denis Villeneuve. Chiang has received several major awards in speculative fiction, including the Nebula, Hugo, and Locus awards.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S.: The concepts discussed in this post also apply to other works of fiction in different media, such as the Netflix series “Dark” and the anime “Steins;Gate”—each of which deserves its own dedicated post in the future.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 20 Jun 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/20/chiang-merchant-portal-en.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/20/chiang-merchant-portal-en.html</guid>
        
        <category>Science fiction</category>
        
        <category>Time travel</category>
        
        <category>Relativity</category>
        
        <category>Wormhole</category>
        
        <category>Ted Chiang</category>
        
        <category>Kip Thorne</category>
        
        <category>Gödel</category>
        
        <category>Novikov</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>O mercador, o portal e as curvas do tempo: ciência e ficção em Ted Chiang</title>
        <description>&lt;p&gt;Ted Chiang, em seu premiado conto “O Mercador e o Portal do Alquimista”, constrói uma narrativa fascinante ao redor de um conceito científico real: as curvas fechadas do tipo tempo.&lt;label for=&quot;curva-fechada-tempo&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;curva-fechada-tempo&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Curva fechada do tipo tempo:&lt;/strong&gt; Trajetória no espaço-tempo que retorna ao mesmo ponto, permitindo, em teoria, viagens no tempo sem violar as equações da relatividade geral.
&lt;/span&gt;
 Inspirado por uma palestra do físico Kip Thorne, Chiang explora a ideia de trajetórias no espaço-tempo que retornam ao mesmo ponto — ou seja, viagens no tempo matematicamente possíveis.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/e/e3/The_Merchant_and_the_Alchemist%27s_Gate.jpg&quot; alt=&quot;Capa da edição original de &amp;quot;The Merchant and the Alchemist&apos;s Gate&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Capa da edição original de “The Merchant and the Alchemist’s Gate”. Imagem de Subterranean Press, publicada na &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/File:The_Merchant_and_the_Alchemist%27s_Gate.jpg&quot;&gt;Wikimedia Commons&lt;/a&gt; sob licença Creative Commons Attribution 3.0 Unported.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de nos perdermos nos paradoxos e portais, vale perguntar: afinal, o que é o tempo? Muito antes de o tempo ser tema da filosofia ocidental, os hindus já escreviam nos Vedas sobre ciclos de criação e destruição que duravam mais de 4 milhões de anos cada. O egípcio Ptahotep dizia que a perda de tempo era uma abominação (talvez já antecipando Novikov? - veja adiante). Os Incas viam espaço e tempo como uma coisa só: &lt;em&gt;pacha&lt;/em&gt;. E, provavelmente, os antigos falantes do proto-semítico já tinham o conceito de tempo remoto e de uma origem do tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Aristóteles, o tempo não era uma entidade independente, mas a medida da mudança — só existe tempo porque as coisas mudam. Newton, por outro lado, via o tempo (e o espaço) como absolutos, um palco fixo onde tudo acontece, independentemente do que existe ou muda. Já Einstein trouxe a grande surpresa: o tempo pode “esticar” ou “encolher” dependendo da velocidade e da gravidade, tornando-se relativo ao observador.&lt;label for=&quot;relatividade&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;relatividade&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Relatividade:&lt;/strong&gt; Teoria física desenvolvida por Einstein que revolucionou a compreensão do espaço, tempo e gravidade, mostrando que são relativos ao observador.
&lt;/span&gt;
 Outros filósofos também deram suas interpretações, mas nenhuma delas mudou tanto nossa compreensão quanto a física moderna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas afinal o que são as tais curvas? Em termos técnicos, são “linhas do universo fechadas de um distribuidor Lorentziano no espaço-tempo”. Traduzindo: são trajetórias que permitem a um objeto voltar ao mesmo ponto no espaço e no tempo. A primeira solução matemática para esse conceito foi encontrada por Willem Jacob van Stockum em 1937, e depois confirmada por Kurt Gödel em 1949, ambos usando as equações de campo de Einstein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes mesmo de se falar em viagens no tempo, Karl Schwarzschild — aventureiro, alpinista e físico — encontrou a primeira solução exata das equações de Einstein durante a Primeira Guerra Mundial.&lt;label for=&quot;wormhole&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;wormhole&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Buraco de minhoca:&lt;/strong&gt; Solução teórica das equações de Einstein que conecta dois pontos distintos do espaço-tempo, funcionando como um atalho cósmico.
&lt;/span&gt;
 Sua solução abriu caminho para o conceito de buracos de minhoca, que mais tarde seriam considerados possíveis mecanismos para curvas fechadas do tempo. Se alguém tivesse que ser um viajante do tempo, seria ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um dos conceitos que mais fascinaram Chiang foi o princípio de autoconsistência de Novikov (um astrofísico e cosmólogo russo, conhecido por suas contribuições à física dos buracos negros, à cosmologia e, especialmente, ao estudo das viagens no tempo).&lt;label for=&quot;novikov&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;novikov&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Princípio de autoconsistência de Novikov:&lt;/strong&gt; Postula que eventos que causariam paradoxos temporais têm probabilidade zero de ocorrer, tornando o universo “autoconsistente”.
&lt;/span&gt;
 Esse princípio postula que a probabilidade de linhas do universo que causam paradoxos temporais é zero. Ou seja, o universo “se ajusta” para impedir paradoxos, tornando-os impossíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos anos 90, Thorne e outros físicos encontraram soluções matemáticas que sugerem a existência de infinitas curvas fechadas do tempo que evitam paradoxos.&lt;label for=&quot;paradoxo-temporal&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;paradoxo-temporal&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Paradoxo temporal:&lt;/strong&gt; Situação hipotética em que uma ação no passado altera o futuro de forma contraditória, como impedir o próprio nascimento.
&lt;/span&gt;
 Isso poderia ser usado em buracos de minhoca atravessáveis — verdadeiras “janelas” para o passado ou futuro, mas sempre em linhas do universo onde paradoxos não podem ocorrer. O resultado seria semelhante à descrição de Chiang em seu conto, algo bem diferente do buraco de minhoca do livro Contato, de Carl Sagan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chiang é mestre em criar contos ao redor de conceitos científicos singulares, sempre em cenários de fantasia romanceada. “O Mercador e o Portal do Alquimista” ganhou os prêmios Nebula e Hugo em 2008, mostrando como a boa ficção científica pode nascer de ideias matematicamente possíveis, mas ainda misteriosas para a maioria de nós.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ted Chiang é um escritor norte-americano de ficção científica, conhecido por suas histórias que exploram conceitos científicos e filosóficos profundos. Sua obra mais popular é o conto “Story of Your Life” (“A História da Sua Vida”), que foi adaptado para o cinema no premiado filme “A Chegada” (“Arrival”, 2016), dirigido por Denis Villeneuve. Chiang já recebeu diversos prêmios importantes da literatura fantástica, incluindo o Nebula, o Hugo e o Locus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S.: Os conceitos discutidos nesta postagem também se aplicam a outras obras de ficção em diferentes mídias, como a série da Netflix “Dark” e o anime “Steins;Gate” — cada uma delas merece, no futuro, uma postagem própria.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 20 Jun 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/20/chiang-mercador-portal-pt.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/20/chiang-mercador-portal-pt.html</guid>
        
        <category>Ficção científica</category>
        
        <category>Viagem no tempo</category>
        
        <category>Relatividade</category>
        
        <category>Buraco de minhoca</category>
        
        <category>Ted Chiang</category>
        
        <category>Kip Thorne</category>
        
        <category>Gödel</category>
        
        <category>Novikov</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>El mercader, el portal y las curvas del tiempo: ciencia y ficción en Ted Chiang</title>
        <description>&lt;p&gt;Ted Chiang, en su premiado relato “El Mercader y el Portal del Alquimista”, construye una narrativa fascinante en torno a un concepto científico real: las curvas cerradas tipo tiempo.&lt;label for=&quot;curva-cerrada-tiempo&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;curva-cerrada-tiempo&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Curva cerrada tipo tiempo:&lt;/strong&gt; Trayectoria en el espacio-tiempo que regresa al mismo punto, permitiendo en teoría viajes en el tiempo sin violar las ecuaciones de la relatividad general.
&lt;/span&gt;
 Inspirado por una conferencia del físico Kip Thorne, Chiang explora la idea de trayectorias en el espacio-tiempo que regresan al mismo punto — es decir, viajes en el tiempo matemáticamente posibles.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/e/e3/The_Merchant_and_the_Alchemist%27s_Gate.jpg&quot; alt=&quot;Portada de la edición original de &amp;quot;The Merchant and the Alchemist&apos;s Gate&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Portada de la edición original de “The Merchant and the Alchemist’s Gate”. Imagen de Subterranean Press, publicada en &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/File:The_Merchant_and_the_Alchemist%27s_Gate.jpg&quot;&gt;Wikimedia Commons&lt;/a&gt; bajo licencia Creative Commons Attribution 3.0 Unported.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de perdernos en paradojas y portales, vale la pena preguntar: ¿qué es el tiempo? Mucho antes de que el tiempo fuera tema de la filosofía occidental, los hindúes ya escribían en los Vedas sobre ciclos de creación y destrucción que duraban más de 4 millones de años cada uno. El egipcio Ptahotep decía que la pérdida de tiempo era una abominación (¿quizás anticipando a Novikov? - véase más adelante). Los incas veían el espacio y el tiempo como una sola cosa: &lt;em&gt;pacha&lt;/em&gt;. Y, probablemente, los antiguos hablantes del proto-semítico ya tenían el concepto de tiempo remoto y de un origen del tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Aristóteles, el tiempo no era una entidad independiente, sino la medida del cambio — solo existe tiempo porque las cosas cambian. Newton, en cambio, veía el tiempo (y el espacio) como absolutos, un escenario fijo donde todo sucede, independientemente de lo que exista o cambie. Einstein trajo la gran sorpresa: el tiempo puede “estirarse” o “encogerse” dependiendo de la velocidad y la gravedad, volviéndose relativo al observador.&lt;label for=&quot;relatividad&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;relatividad&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Relatividad:&lt;/strong&gt; Teoría física desarrollada por Einstein que revolucionó la comprensión del espacio, el tiempo y la gravedad, mostrando que son relativos al observador.
&lt;/span&gt;
 Otros filósofos también dieron sus interpretaciones, pero ninguna cambió tanto nuestra comprensión como la física moderna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Pero qué son esas curvas? En términos técnicos, son “líneas del universo cerradas de un distribuidor Lorentziano en el espacio-tiempo”. Traducido: son trayectorias que permiten a un objeto volver al mismo punto en el espacio y en el tiempo. La primera solución matemática para este concepto fue encontrada por Willem Jacob van Stockum en 1937, y luego confirmada por Kurt Gödel en 1949, ambos usando las ecuaciones de campo de Einstein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes incluso de hablar de viajes en el tiempo, Karl Schwarzschild — aventurero, alpinista y físico — encontró la primera solución exacta de las ecuaciones de Einstein durante la Primera Guerra Mundial.&lt;label for=&quot;agujero-gusano&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;agujero-gusano&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Agujero de gusano:&lt;/strong&gt; Solución teórica de las ecuaciones de Einstein que conecta dos puntos distintos del espacio-tiempo, funcionando como un atajo cósmico.
&lt;/span&gt;
 Su solución abrió el camino para el concepto de agujeros de gusano, que más tarde serían considerados posibles mecanismos para curvas cerradas del tiempo. Si alguien debía ser un viajero en el tiempo, sería él.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de los conceptos que más fascinó a Chiang fue el principio de autoconsistencia de Novikov (un astrofísico y cosmólogo ruso, conocido por sus contribuciones a la física de los agujeros negros, la cosmología y, especialmente, al estudio de los viajes en el tiempo).&lt;label for=&quot;novikov-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;novikov-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Principio de autoconsistencia de Novikov:&lt;/strong&gt; Postula que los eventos que causarían paradojas temporales tienen probabilidad cero de ocurrir, haciendo que el universo sea “autoconsistente”.
&lt;/span&gt;
 Este principio postula que la probabilidad de líneas del universo que causan paradojas temporales es cero. Es decir, el universo “se ajusta” para impedir paradojas, haciéndolas imposibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En los años 90, Thorne y otros físicos encontraron soluciones matemáticas que sugieren la existencia de infinitas curvas cerradas del tiempo que evitan paradojas.&lt;label for=&quot;paradoja-temporal&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;paradoja-temporal&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Paradoja temporal:&lt;/strong&gt; Situación hipotética en la que una acción en el pasado altera el futuro de forma contradictoria, como impedir el propio nacimiento.
&lt;/span&gt;
 Esto podría usarse en agujeros de gusano atravesables — verdaderas “ventanas” al pasado o al futuro, pero siempre en líneas del universo donde los paradojas no pueden ocurrir. El resultado sería similar a la descripción de Chiang en su relato, algo muy diferente al agujero de gusano del libro Contacto, de Carl Sagan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chiang es un maestro en crear relatos alrededor de conceptos científicos singulares, siempre en escenarios de fantasía novelada. “El Mercader y el Portal del Alquimista” ganó los premios Nebula y Hugo en 2008, mostrando cómo la buena ciencia ficción puede nacer de ideas matemáticamente posibles, pero aún misteriosas para la mayoría de nosotros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ted Chiang es un escritor estadounidense de ciencia ficción, conocido por sus historias que exploran conceptos científicos y filosóficos profundos. Su obra más popular es el relato “Story of Your Life” (“La historia de tu vida”), que fue adaptado al cine en la premiada película “La Llegada” (“Arrival”, 2016), dirigida por Denis Villeneuve. Chiang ha recibido varios premios importantes de la literatura fantástica, incluyendo el Nebula, el Hugo y el Locus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.D.: Los conceptos discutidos en esta publicación también se aplican a otras obras de ficción en diferentes medios, como la serie de Netflix “Dark” y el anime “Steins;Gate” — cada una de ellas merece, en el futuro, una publicación propia.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 20 Jun 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/20/chiang-mercador-portal-es.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/20/chiang-mercador-portal-es.html</guid>
        
        <category>Ciencia ficción</category>
        
        <category>Viaje en el tiempo</category>
        
        <category>Relatividad</category>
        
        <category>Agujero de gusano</category>
        
        <category>Ted Chiang</category>
        
        <category>Kip Thorne</category>
        
        <category>Gödel</category>
        
        <category>Novikov</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>O lobo terrível não voltou: o que realmente significa o anúncio da &quot;desextinção&quot; e por que o futuro é mais importante que o passado</title>
        <description>&lt;p&gt;Em abril de 2025, manchetes ao redor do mundo anunciaram a suposta “desextinção” do lobo terrível (dire wolf), espécie extinta há milhares de anos, após divulgação de um preprint e comunicado da empresa Colossal Biosciences.&lt;label for=&quot;desextincao&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;desextincao&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Desextinção:&lt;/strong&gt; Conceito que se refere à tentativa de recriar ou restaurar espécies extintas por meio de técnicas biotecnológicas, como clonagem, edição genética ou cruzamentos seletivos. Até hoje, nenhum caso de desextinção plena foi comprovado cientificamente.
&lt;/span&gt;
 Mas, afinal, o que realmente aconteceu? A resposta é mais complexa e interessante do que o sensacionalismo sugere.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/92/Canis_dirus_Sergiodlarosa.jpg&quot; alt=&quot;Reconstrução artística do lobo terrível (Canis dirus)&quot; /&gt;
&lt;em&gt;Reconstrução artística do lobo terrível (Canis dirus). Ilustração de Sergiodlarosa, publicada sob licença Creative Commons Attribution 3.0 Unported. Fonte: &lt;a href=&quot;https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Canis_dirus_Sergiodlarosa.jpg&quot;&gt;Wikimedia Commons&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; &lt;label for=&quot;lobo-terrivel&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;lobo-terrivel&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Lobo terrível (Canis dirus):&lt;/strong&gt; Espécie de lobo pré-histórico que viveu nas Américas durante o Pleistoceno e se extinguiu há cerca de 10 mil anos. Era maior e mais robusto que os lobos modernos.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-foi-feito-e-o-que-não-foi&quot;&gt;O que foi feito (e o que não foi)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A Colossal Biosciences utilizou material genético de lobos cinzentos modernos, não de cães. Um dos  grandes avanços metodológicos nesse caso foi o uso de clonagem a partir de células progenitoras endoteliais, que normalmente existem em quantidade diminuta no revestimento interno dos vasos sanguíneos. Diferente das técnicas tradicionais de clonagem, que dependem de amostras de tecido obtidas por biópsia (e podem ser contaminadas por células diferenciadas), essa abordagem requer apenas uma amostra de sangue e a separação específica dessas células progenitoras — algo que até pouco tempo parecia ficção científica, como no filme ‘O Sexto Dia’. &lt;label for=&quot;clonagem&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;clonagem&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Clonagem:&lt;/strong&gt; Técnica de reprodução assexuada que gera um organismo geneticamente idêntico ao original. Pode ser feita por transferência nuclear, como no caso da ovelha Dolly, ou por outros métodos laboratoriais.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O DNA dos lobos cinzentos foi então editado geneticamente usando uma técnica com a enzima CRISPR-Cas9, permitindo a modificação de 20 posições de nucleotídeos do material genético original. Essas 20 alterações foram suficientes para dar aos animais gerados a aparência do lobo terrível. No entanto, os lobos terríveis originais tinham milhões de pares de bases diferentes dos lobos cinzentos modernos — ou seja, a modificação é superficial e limitada. &lt;label for=&quot;crispr&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;crispr&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;CRISPR:&lt;/strong&gt; Ferramenta de edição genética baseada em um sistema natural de defesa bacteriana, que permite modificar o DNA de organismos de forma precisa, rápida e relativamente barata. Revolucionou a biotecnologia e a medicina.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após a edição genética, o núcleo dessas células modificadas foi transferido para óvulos de lobo cujo núcleo havia sido removido, etapa semelhante à técnica clássica de clonagem utilizada no caso da famosa ovelha Dolly. Assim, os embriões resultantes continham o material genético editado e puderam ser implantados para o desenvolvimento dos filhotes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os embriões de lobo cinzento geneticamente modificados foram implantados em cadelas, que gestaram e deram à luz três filhotes. Portanto, não são lobos terríveis, mas sim lobos cinzentos modificados para parecerem lobos terríveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A polêmica aumentou em maio de 2025, quando a própria cientista-chefe da Colossal admitiu publicamente que os animais criados não são lobos terríveis e que nunca houve, de fato, uma desextinção. Essa admissão, amplamente repercutida na mídia, reforçou o caráter midiático do anúncio e evidenciou a importância de uma comunicação científica precisa e transparente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cientistas e veículos como a &lt;a href=&quot;https://www.science.org/content/article/dire-wolf-back-dead-not-exactly&quot;&gt;Science&lt;/a&gt; e a &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/articles/c62973qwx4do&quot;&gt;BBC&lt;/a&gt; foram claros: não existe desextinção real, nem evidências de que lobos terríveis estejam de volta. O anúncio foi, em grande parte, um golpe de mídia, como apontou também a &lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/radio-usp/nao-existem-evidencias-cientificas-da-recuperacao-dos-lobos-terriveis-extintos-ha-milhares-de-anos/&quot;&gt;Universidade de São Paulo - USP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-verdadeiro-marco-crispr-e-o-futuro&quot;&gt;O verdadeiro marco: CRISPR e o futuro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apesar do exagero midiático, o trabalho representa um avanço notável na aplicação da edição genética em mamíferos, especialmente usando CRISPR para inserir modificações genéticas semelhantes aquelas de espécies extintas em genomas modernos. Isso abre portas para pesquisas em biotecnologia, saúde animal e humana, e até para a conservação de espécies ameaçadas — mas não para “ressuscitar” o passado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O impacto prático imediato para a ecologia ou proteção de espécies é nulo. Não há benefícios para o meio ambiente, nem para a biodiversidade, neste momento. O que há, de fato, é um salto tecnológico que pode, no futuro, revolucionar a medicina, tornando possível criar animais (e talvez humanos) resistentes a doenças, ou com características otimizadas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-debate-ético-e-o-futuro-disruptivo&quot;&gt;O debate ético e o futuro disruptivo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O aspecto mais relevante — e pouco discutido — é o potencial da edição genética para criar seres vivos com características inéditas. O “lobo terrível” é só um símbolo: o verdadeiro dilema está em como a sociedade lidará com a possibilidade de modificar profundamente seres humanos e animais. A tecnologia CRISPR pode, em médio e longo prazo, transformar a saúde, mas também traz desafios éticos enormes. &lt;label for=&quot;bioetica&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;bioetica&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Bioética:&lt;/strong&gt; Campo interdisciplinar que discute os limites éticos, sociais e legais das intervenções biomédicas, como clonagem, edição genética e desextinção. Fundamental para orientar decisões responsáveis na ciência.
&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A notícia da “desextinção” do lobo terrível é, na verdade, um marco para o futuro, não para o passado. O mais importante não é o que foi recuperado, mas o que poderá ser criado. O debate sobre os limites e usos da edição genética está só começando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fontes:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2025.04.09.647074v1.full.pdf&quot;&gt;Preprint científico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.science.org/content/article/dire-wolf-back-dead-not-exactly&quot;&gt;Science&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/portuguese/articles/c62973qwx4do&quot;&gt;BBC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://jornal.usp.br/radio-usp/nao-existem-evidencias-cientificas-da-recuperacao-dos-lobos-terriveis-extintos-ha-milhares-de-anos/&quot;&gt;Universidade de São Paulo - USP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://colossal.com/direwolf/&quot;&gt;Colossal Biosciences&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://colossal.com/direwolf/science/&quot;&gt;Colossal - Science&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://time.com/7274542/colossal-dire-wolf/&quot;&gt;Time&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 18 Jun 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/18/direwolf-2025.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/18/direwolf-2025.html</guid>
        
        <category>Desextinção</category>
        
        <category>CRISPR</category>
        
        <category>Edição genética</category>
        
        <category>Lobo terrível</category>
        
        <category>Bioética</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
