<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="https://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ciência médica</title>
    <description>Blog sobre ciência médica, pesquisa científica, oncologia pediátrica, farmacologia e outras ciências da saúde afins. Continuação do blog publicado em https://pharmakon.blogspot.com
</description>
    <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/</link>
    <atom:link href="https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 18:38:09 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 29 Jan 2026 18:38:09 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.10.0</generator>
    
      <item>
        <title>Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina 2025: como o sistema imune é mantido sob controle</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/Carrier_3-2.jpg&quot; alt=&quot;Ilustração: Prêmio Nobel em Medicina 2025&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fonte: Nobel Prize Outreach 2025&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mary E. Brunkow, Fred Ramsdell e Shimon Sakaguchi foram agraciados com o Prêmio Nobel de Fisiologia ou Medicina de 2025 “por suas descobertas sobre a tolerância imune periférica”. As pesquisas dos laureados elucidaram como o sistema imune evita atacar os próprios tecidos do corpo — um mecanismo essencial para prevenir doenças autoimunes — através de um subconjunto especializado de linfócitos T, hoje conhecidos como células T reguladoras (&lt;em&gt;Tregs&lt;/em&gt;)&lt;label for=&quot;treg&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;treg&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Treg: abreviação de “células T reguladoras” — um subconjunto de linfócitos T cuja função principal é suprimir respostas imunes exageradas ou auto-reativas. As Tregs mantêm a tolerância periférica e evitam danos colaterais ao tecido, usando múltiplos mecanismos celulares e moleculares.&lt;/span&gt;
.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;resumo-das-descobertas&quot;&gt;Resumo das descobertas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mary E. Brunkow&lt;/strong&gt; — Ph.D. por Princeton; trabalho chave identificando mutações que levam à perda de tolerância imune em modelos animais; atualmente associada ao Institute for Systems Biology, Seattle, EUA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fred Ramsdell&lt;/strong&gt; — Ph.D. (UCLA); contribuições centrais para a identificação do gene FOXP3 e sua relação com fenótipos de autoimunidade; atua como consultor científico/empresarial em biotecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Shimon Sakaguchi&lt;/strong&gt; — M.D./Ph.D. (Kyoto University); descobriu o papel das &lt;em&gt;Tregs&lt;/em&gt; na tolerância periférica e demonstrou como sua ausência ou disfunção leva à autoimunidade; professor no Immunology Frontier Research Center, Osaka University, Japão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Shimon Sakaguchi fez a primeira descoberta decisiva em 1995 ao identificar um grupo de células T com função reguladora — células que limitam respostas imunes potencialmente danosas. Posteriormente, Mary Brunkow e Fred Ramsdell identificaram a mutação responsável por um fenótipo de autoimunidade em camundongos (o gene FOXP3&lt;label for=&quot;foxp3&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;foxp3&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;FOXP3: gene que codifica um fator de transcrição fundamental para o desenvolvimento e a função das células T reguladoras (Tregs). Mutações loss-of-function em FOXP3 resultam em perda da tolerância imunológica, associadas a síndromes graves de autoimunidade (por exemplo, IPEX em humanos) e ao fenótipo “scurfy” em camundongos. FOXP3 controla programas de expressão gênica que conferem propriedades supressoras às Tregs.&lt;/span&gt;
) e demonstraram que alterações no gene homólogo em humanos causam síndromes autoimunes graves (ex.: IPEX&lt;label for=&quot;ipex&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;ipex&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;IPEX (Immune dysregulation, Polyendocrinopathy, Enteropathy, X-linked): síndrome humana rara causada por mutações em FOXP3. Caracteriza-se por autoimunidade precoce, enteropatia grave, endocrinopatias e outras manifestações autoimunes; frequentemente inicia na infância e tem curso sério sem tratamento adequado.&lt;/span&gt;
). A ligação entre FOXP3 e o desenvolvimento/funcionamento das &lt;em&gt;Tregs&lt;/em&gt; consolidou um novo campo de investigação: a tolerância periférica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O trabalho dos laureados mudou nossa compreensão sobre os mecanismos que impedem o sistema imune de atacar o próprio organismo. As implicações são vastas: a manipulação de Tregs é hoje uma estratégia promissora tanto em doenças autoimunes (onde se busca reforçar a tolerância) quanto em oncologia (onde pode ser preciso atenuar a ação dessas células para melhorar a resposta antitumoral). Além disso, avanços na tolerância imunológica podem tornar transplantes mais seguros e reduzir a necessidade de imunossupressão crônica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense no sistema imune como um exército cuja função é proteger o corpo. Para evitar danos colaterais (por exemplo, atacar células do próprio corpo), além de treinar soldados para reconhecer inimigos, o corpo tem oficiais de fiscalização — as &lt;em&gt;Tregs&lt;/em&gt;. Elas atuam como um freio: quando a resposta imune é forte demais ou dirigida contra as próprias células, as Tregs intervêm e diminuem a reação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As descobertas premiadas mostram:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) que existe um tipo específico de célula cuja função principal é suprimir respostas perigosas fora do centro de formação de células (a chamada tolerância periférica);
2) que um gene chamado FOXP3 é essencial para que essas células existam e funcionem corretamente. Sem FOXP3, o sistema perde o freio e ataques ao próprio corpo ocorrem (doenças autoimunes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/popular-medicineprize2025-figure2.jpg&quot; alt=&quot;Como as T cells reconhecem um patógeno&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Como T cells descobrem um vírus. Ilustrações: © The Nobel Committee for Physiology or Medicine. Ill. Mattias Karlén.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;em&gt;Tregs&lt;/em&gt; mais estudadas são CD4+CD25+FOXP3+. FOXP3 é o fator de transcrição que programa o destino e a função supressora dessas células.
Existem mecanismos de tolerância central (no timo) e de tolerância periférica (fora do timo)&lt;label for=&quot;tolerancia&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;tolerancia&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Tolerância central vs periférica: tolerância central ocorre no timo durante a maturação de células T, onde clones altamente autorreativos são eliminados; tolerância periférica refere-se a mecanismos fora do timo (no organismo adulto) que controlam linfócitos autorreativos remanescentes, incluindo a ação de Tregs.&lt;/span&gt;
. Sakaguchi e outros demonstraram que parte da população reguladora é gerada no timo, mas que também existem Tregs induzidas na periferia a partir de células T convencionais sob certos sinais (TGF-β, IL-2).
Mecanismos de supressão: &lt;em&gt;Tregs&lt;/em&gt; usam múltiplos mecanismos&lt;label for=&quot;mecanismo-treg&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;mecanismo-treg&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Principais mecanismos usados por Tregs: secreção de citocinas anti-inflamatórias (IL-10, TGF-β), expressão de CTLA-4 que modula células apresentadoras de antígeno, captura/consumo local de IL-2 (privando células efetoras), e modulação do microambiente através de enzimas como CD39/CD73 que geram adenosina imunossupressora.&lt;/span&gt;
 — produção de citocinas anti-inflamatórias (IL-10, TGF-β), expressão de CTLA-4 que modula células apresentadoras de antígeno, consumo local de IL-2 (privando outras células), e alteração metabólica do microambiente (ex.: produção de adenosina via CD39/CD73).
Estudos de transferência celular, modelos de camundongo com deleção de FOXP3 (fenótipo “scurfy” em camundongos&lt;label for=&quot;scurfy&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;scurfy&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Scurfy: termo usado para descrever o fenótipo de camundongos com deleção do gene Foxp3 — apresentam dermatite, linfoproliferação e autoimunidade grave, e foram um modelo-chave para demonstrar o papel crítico de Foxp3/Tregs em tolerância imunológica.&lt;/span&gt;
) e achados clínicos em IPEX (síndrome humana associada a mutações FOXP3) foram cruciais para estabelecer a relação causal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/popular-medicineprize2025-figure4.jpg&quot; alt=&quot;Experimento que inspirou Sakaguchi&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Experimento que inspirou estudos sobre tolerância periférica. Ilustrações: © The Nobel Committee for Physiology or Medicine. Ill. Mattias Karlén.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;implicações-clínicas-e-aplicações&quot;&gt;Implicações clínicas e aplicações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Autoimunidade: compreender Tregs e FOXP3 permite identificar causas de síndromes como IPEX, além de apontar estratégias para restaurar tolerância em doenças autoimunes (artrite reumatoide, esclerose múltipla, diabetes tipo 1).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oncologia: tumores frequentemente recrutam ou induzem Tregs para suprimir respostas antitumorais; modular Tregs pode melhorar a eficácia de imunoterapias (checkpoint inhibitors, vacinas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Transplantes: terapias baseadas em Tregs (infusão de Tregs, protocolos para expandi-las) estão sendo testadas para reduzir rejeição e diminuir o uso de imunossupressores de amplo espectro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terapêuticas emergentes: abordagens incluem expansão ex vivo de Tregs, engenharia de Tregs com receptores específicos (CAR-Tregs&lt;label for=&quot;car-treg&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;car-treg&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;CAR-Tregs: células T reguladoras geneticamente modificadas com receptores quiméricos de antígeno (CARs) para direcioná-las a alvos específicos — estratégia experimental para induzir tolerância localizada em doenças autoimunes ou transplantes.&lt;/span&gt;
), e drogas que modulam vias chave (IL-2 de baixa dose para favorecer Tregs).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/popular-medicineprize2025-figure3.jpg&quot; alt=&quot;Como células T danosas são eliminadas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Como células T danosas são eliminadas. Ilustrações: © The Nobel Committee for Physiology or Medicine. Ill. Mattias Karlén.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;leia-mais&quot;&gt;Leia mais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A principal fonte desta postagem é o &lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/prizes/medicine/2025/press-release/&quot;&gt;press release&lt;/a&gt; da Fundação Nobel e os materiais de apoio publicados pela Nobel Prize Outreach (press release oficial, background científico e resumo para leigos).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/prizes/medicine/2025/press-release/&quot;&gt;Press release: “They discovered how the immune system is kept in check” — The Nobel Assembly at Karolinska Institutet, 6 Oct 2025.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/press-medicineprize2025.pdf&quot;&gt;Press release (pdf)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/popular-medicineprize2025-2.pdf&quot;&gt;Resumo para leigos, Assembléia do Nobel - em inglês (pdf)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/advanced-medicineprize2025.pdf&quot;&gt;Resumo científico, Assembléia do Nobel - em inglês (pdf)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 06 Oct 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/10/06/nobel-fisiologia-medicina-2025.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/10/06/nobel-fisiologia-medicina-2025.html</guid>
        
        <category>Nobel</category>
        
        <category>Fisiologia ou Medicina</category>
        
        <category>Imunologia</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Premio Nobel de Fisiología o Medicina 2025: cómo se mantiene el sistema inmunológico bajo control</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/Carrier_3-2.jpg&quot; alt=&quot;Ilustración: Premio Nobel en Medicina 2025&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fuente: Nobel Prize Outreach 2025&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mary E. Brunkow, Fred Ramsdell y Shimon Sakaguchi fueron galardonados con el Premio Nobel de Fisiología o Medicina 2025 “por sus descubrimientos sobre la tolerancia inmune periférica”. Las investigaciones de los galardonados aclararon cómo el sistema inmunológico evita atacar los propios tejidos del cuerpo —un mecanismo esencial para prevenir enfermedades autoinmunes— a través de un subconjunto especializado de linfocitos T, hoy conocidos como células T reguladoras (Tregs&lt;label for=&quot;treg-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;treg-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Treg: abreviatura de células T reguladoras: un subconjunto de linfocitos T cuya función principal es suprimir respuestas inmunes excesivas o autorreactivas. Las Tregs mantienen la tolerancia periférica y previenen daños colaterales en los tejidos mediante múltiples mecanismos celulares y moleculares.&lt;/span&gt;
).&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;resumen-de-los-descubrimientos&quot;&gt;Resumen de los descubrimientos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mary E. Brunkow&lt;/strong&gt; — Doctora por Princeton; trabajo clave identificando mutaciones que conducen a la pérdida de tolerancia inmunológica en modelos animales; actualmente vinculada al Institute for Systems Biology, Seattle, EE. UU.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fred Ramsdell&lt;/strong&gt; — Doctorado (UCLA); contribuciones centrales en la identificación del gen FOXP3 y su relación con fenotipos de autoinmunidad; trabaja como consultor científico/empresarial en biotecnología.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Shimon Sakaguchi&lt;/strong&gt; — M.D./Ph.D. (Universidad de Kyoto); descubrió el papel de las Tregs en la tolerancia periférica y demostró cómo su ausencia o disfunción conduce a la autoinmunidad; profesor en el Immunology Frontier Research Center, Universidad de Osaka, Japón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Shimon Sakaguchi realizó el primer hallazgo decisivo en 1995 al identificar un grupo de células T con función reguladora —células que limitan respuestas inmunes potencialmente dañinas. Posteriormente, Mary Brunkow y Fred Ramsdell identificaron la mutación responsable de un fenotipo autoinmune en ratones (el gen FOXP3) y demostraron que alteraciones en el gen homólogo en humanos causan síndromes autoinmunes graves (p. ej., IPEX). La conexión entre FOXP3 y el desarrollo/funcionamiento de las Tregs consolidó un nuevo campo de investigación: la tolerancia periférica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El trabajo de los galardonados cambió nuestra comprensión sobre los mecanismos que impiden que el sistema inmunológico ataque al propio organismo. Las implicaciones son vastas: la manipulación de las Tregs es hoy una estrategia prometedora tanto en enfermedades autoinmunes (donde se busca reforzar la tolerancia) como en oncología (donde puede ser necesario atenuar la acción de estas células para mejorar la respuesta antitumoral). Además, los avances en tolerancia inmunológica pueden hacer los trasplantes más seguros y reducir la necesidad de inmunosupresión crónica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Piense en el sistema inmune como un ejército cuya función es proteger el cuerpo. Para evitar daños colaterales (por ejemplo, atacar células propias), además de entrenar a los soldados para reconocer enemigos, el cuerpo cuenta con oficiales de supervisión —las Tregs—. Actúan como un freno: cuando la respuesta inmune es demasiado fuerte o dirigida contra lo propio, las Tregs intervienen y disminuyen la reacción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los descubrimientos premiados muestran:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) que existe un tipo específico de célula cuya función principal es suprimir respuestas peligrosas fuera del lugar de formación primaria (la llamada tolerancia periférica);
2) que un gen llamado FOXP3 es esencial para que estas células existan y funcionen correctamente. Sin FOXP3, el sistema pierde el freno y se producen ataques contra lo propio (enfermedades autoinmunes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/popular-medicineprize2025-figure2.jpg&quot; alt=&quot;Cómo las células T reconocen un patógeno&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cómo las células T encuentran un virus. Ilustraciones: © The Nobel Committee for Physiology or Medicine. Ill. Mattias Karlén.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las Tregs más estudiadas son CD4+CD25+FOXP3+. FOXP3&lt;label for=&quot;foxp3-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;foxp3-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;FOXP3: gen que codifica un factor de transcripción esencial para el desarrollo y la función de las células T reguladoras (Tregs). Mutaciones que provocan pérdida de función en FOXP3 provocan fallo de la tolerancia inmunitaria, asociado a síndromes autoinmunes graves (p. ej., IPEX en humanos) y al fenotipo “scurfy” en ratones.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;es el factor de transcripción que programa el destino y la función supresora de estas células.
Existen mecanismos de tolerancia central (en el timo) y de tolerancia periférica (fuera del timo)&lt;label for=&quot;tolerancia-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;tolerancia-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Tolerancia central vs periférica: la tolerancia central ocurre en el timo durante la maduración de las células T, donde se eliminan clones altamente autorreactivos; la tolerancia periférica agrupa los mecanismos fuera del timo que controlan linfocitos autorreactivos residuales, incluyendo la acción de las Tregs.&lt;/span&gt;
. Sakaguchi y otros demostraron que parte de la población reguladora se genera en el timo, pero que también existen Tregs inducidas en la periferia a partir de células T convencionales bajo ciertas señales (TGF-β, IL-2).
Mecanismos de supresión: las Tregs usan múltiples mecanismos —producción de citocinas antiinflamatorias (IL-10, TGF-β), expresión de CTLA-4 que modula a las células presentadoras de antígeno, consumo local de IL-2 (privando a otras células) y alteración metabólica del microambiente (p. ej., producción de adenosina vía CD39/CD73).
&lt;label for=&quot;mecanismo-treg-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;mecanismo-treg-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Mecanismos de las Tregs: las células T reguladoras suprimen las respuestas inmunes mediante varios mecanismos — secreción de citocinas inhibitorias (IL-10, TGF-β), alteración metabólica de células T efectoras, modulación de la función de las células dendríticas y citólisis directa en algunos contextos. La importancia relativa depende del tejido y del tipo de respuesta inmune.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los estudios de transferencia celular, modelos de ratón con deleción de FOXP3 (fenotipo “scurfy” en ratones&lt;label for=&quot;scurfy-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;scurfy-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Ratón scurfy: modelo animal con mutación de pérdida de función en Foxp3 que desarrolla una autoimmunidad linfoproliferativa mortal en vida temprana; este modelo fue clave para demostrar el papel esencial de FOXP3 y las Tregs en la tolerancia inmunitaria.&lt;/span&gt;
) y hallazgos clínicos en IPEX (síndrome humano asociado a mutaciones en FOXP3) fueron cruciales para establecer la relación causal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/popular-medicineprize2025-figure4.jpg&quot; alt=&quot;Experimento que inspiró a Sakaguchi&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Experimento que inspiró estudios sobre tolerancia periférica. Ilustraciones: © The Nobel Committee for Physiology or Medicine. Ill. Mattias Karlén.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;implicaciones-clínicas-y-aplicaciones&quot;&gt;Implicaciones clínicas y aplicaciones&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Autoinmunidad: comprender las Tregs y FOXP3 permite identificar causas de síndromes como IPEX, además de señalar estrategias para restaurar la tolerancia en enfermedades autoinmunes (artritis reumatoide, esclerosis múltiple, diabetes tipo 1).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oncología: los tumores con frecuencia reclutan o inducen Tregs para suprimir respuestas antitumorales; modular las Tregs puede mejorar la eficacia de inmunoterapias (inhibidores de puntos de control, vacunas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trasplantes: las terapias basadas en Tregs (infusión de Tregs, protocolos para expandirlas) se están probando para reducir el rechazo y disminuir el uso de inmunosupresores de amplio espectro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terapéuticas emergentes: los enfoques incluyen la expansión ex vivo de Tregs, la ingeniería de Tregs con receptores específicos (CAR-Tregs) y fármacos que modulan vías clave (IL-2 de baja dosis para favorecer las Tregs&lt;label for=&quot;car-treg-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;car-treg-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;CAR-Tregs: células T reguladoras modificadas con receptores quiméricos de antígeno (CAR) son una estrategia terapéutica experimental en la que las Tregs se diseñan para reconocer antígenos específicos y dirigir su actividad supresora hacia tejidos o dianas concretas (aplicaciones en autoinmunidad y trasplante).&lt;/span&gt;
).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/popular-medicineprize2025-figure3.jpg&quot; alt=&quot;Cómo se eliminan las células T dañinas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cómo se eliminan las células T dañinas. Ilustraciones: © The Nobel Committee for Physiology or Medicine. Ill. Mattias Karlén.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lea-más&quot;&gt;Lea más&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La principal fuente de esta publicación es el &lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/prizes/medicine/2025/press-release/&quot;&gt;comunicado de prensa&lt;/a&gt; de la Fundación Nobel y los materiales de apoyo publicados por Nobel Prize Outreach (comunicado oficial, antecedentes científicos y resumen para público general).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referencias&quot;&gt;Referencias&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/prizes/medicine/2025/press-release/&quot;&gt;Comunicado de prensa: “They discovered how the immune system is kept in check” — The Nobel Assembly at Karolinska Institutet, 6 Oct 2025.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/press-medicineprize2025.pdf&quot;&gt;Comunicado de prensa (pdf)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/popular-medicineprize2025-2.pdf&quot;&gt;Resumen para público general, Asamblea Nobel - en inglés (pdf)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/advanced-medicineprize2025.pdf&quot;&gt;Antecedentes científicos, Asamblea Nobel - en inglés (pdf)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 06 Oct 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/10/06/nobel-fisiologia-medicina-2025.es.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/10/06/nobel-fisiologia-medicina-2025.es.html</guid>
        
        <category>Nobel</category>
        
        <category>Fisiología o Medicina</category>
        
        <category>Inmunología</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2025 Nobel Prize in Physiology or Medicine: how the immune system is kept in check</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/Carrier_3-2.jpg&quot; alt=&quot;Illustration: Nobel Prize in Medicine 2025&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Source: Nobel Prize Outreach 2025&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mary E. Brunkow, Fred Ramsdell and Shimon Sakaguchi were awarded the 2025 Nobel Prize in Physiology or Medicine “for their discoveries concerning peripheral immune tolerance.” The laureates’ research clarified how the immune system avoids attacking the body’s own tissues — a mechanism essential to prevent autoimmune disease — through a specialized subset of T lymphocytes now known as regulatory T cells (Tregs&lt;label for=&quot;treg-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;treg-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Treg: short for regulatory T cells — a subset of T lymphocytes whose main function is to suppress excessive or autoreactive immune responses. Tregs maintain peripheral tolerance and prevent collateral tissue damage using multiple cellular and molecular mechanisms.&lt;/span&gt;
).&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;h2 id=&quot;summary-of-the-findings&quot;&gt;Summary of the findings&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mary E. Brunkow&lt;/strong&gt; — Ph.D. from Princeton; key work identifying mutations that cause loss of immune tolerance in animal models; currently affiliated with the Institute for Systems Biology, Seattle, USA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fred Ramsdell&lt;/strong&gt; — Ph.D. (UCLA); central contributions to identifying the FOXP3 gene and its relationship to autoimmune phenotypes; works as scientific/business consultant in biotechnology.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Shimon Sakaguchi&lt;/strong&gt; — M.D./Ph.D. (Kyoto University); discovered the role of Tregs in peripheral tolerance and demonstrated how their absence or dysfunction leads to autoimmunity; professor at the Immunology Frontier Research Center, Osaka University, Japan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Shimon Sakaguchi made the first decisive discovery in 1995 by identifying a population of T cells with regulatory function — cells that limit potentially harmful immune responses. Later, Mary Brunkow and Fred Ramsdell identified the mutation responsible for an autoimmune phenotype in mice (the FOXP3 gene&lt;label for=&quot;foxp3-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;foxp3-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;FOXP3: gene encoding a transcription factor essential for the development and function of regulatory T cells (Tregs). Loss-of-function mutations in FOXP3 lead to breakdown of immune tolerance, associated with severe autoimmune syndromes (e.g., IPEX in humans) and the “scurfy” phenotype in mice. FOXP3 controls gene expression programs that confer suppressive properties to Tregs.&lt;/span&gt;
) and showed that alterations in the homologous gene in humans cause severe autoimmune syndromes (e.g., IPEX&lt;label for=&quot;ipex-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;ipex-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;IPEX (Immune dysregulation, Polyendocrinopathy, Enteropathy, X-linked): a rare human syndrome caused by mutations in FOXP3. It is characterized by early-onset autoimmunity, severe enteropathy, endocrinopathies and other autoimmune manifestations; it often begins in infancy and follows a severe course without appropriate treatment.&lt;/span&gt;
). The link between FOXP3 and the development/function of Tregs established a new field of research: peripheral tolerance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The laureates’ work changed our understanding of the mechanisms that prevent the immune system from attacking the organism itself. The implications are vast: manipulating Tregs is now a promising strategy both in autoimmune diseases (where the goal is to strengthen tolerance) and in oncology (where it may be necessary to dampen these cells’ action to improve antitumor responses). Moreover, advances in immune tolerance may make transplants safer and reduce the need for chronic immunosuppression.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Think of the immune system as an army whose job is to protect the body. To avoid collateral damage (for example, attacking the body’s own cells), besides training soldiers to recognize enemies, the body has oversight officers — the Tregs. They act as a brake: when the immune response is too strong or misdirected against self, Tregs intervene and tone down the reaction.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The awarded discoveries show:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) that there is a specific type of cell whose main function is to suppress dangerous responses outside the primary formation site (so-called peripheral tolerance);
2) that a gene called FOXP3 is essential for these cells to exist and function correctly. Without FOXP3, the system loses its brake and attacks against self occur (autoimmune diseases).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/popular-medicineprize2025-figure2.jpg&quot; alt=&quot;How T cells recognize a pathogen&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;How T cells find a virus. Illustrations: © The Nobel Committee for Physiology or Medicine. Ill. Mattias Karlén.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The most studied Tregs are CD4+CD25+FOXP3+. FOXP3 is the transcription factor that programs the fate and suppressive function of these cells.
There are mechanisms of central tolerance (in the thymus) and peripheral tolerance (outside the thymus)&lt;label for=&quot;tolerancia-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;tolerancia-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Central vs peripheral tolerance: central tolerance occurs in the thymus during T cell maturation, where highly self-reactive clones are eliminated; peripheral tolerance refers to mechanisms outside the thymus that control remaining self-reactive lymphocytes, including regulatory T cells (Tregs).&lt;/span&gt;
. Sakaguchi and others showed that part of the regulatory population is generated in the thymus, but that there are also peripherally induced Tregs derived from conventional T cells under certain signals (TGF-β, IL-2).
Mechanisms of suppression: Tregs employ multiple mechanisms — production of anti-inflammatory cytokines (IL-10, TGF-β), expression of CTLA-4 that modulates antigen-presenting cells, local consumption of IL-2 (depriving other cells), and metabolic alteration of the microenvironment (e.g., adenosine production via CD39/CD73).
&lt;label for=&quot;mecanismo-treg-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;mecanismo-treg-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Treg mechanisms: regulatory T cells suppress immune responses through several mechanisms — secretion of inhibitory cytokines (IL-10, TGF-β), metabolic disruption of effector T cells, modulation of dendritic cell function, and direct cytolysis in some contexts. The relative importance depends on the tissue and the type of immune response.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Transfer experiments, mouse models with FOXP3 deletion (the “scurfy” phenotype in mice&lt;label for=&quot;scurfy-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;scurfy-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Scurfy mouse: an animal model with a loss-of-function mutation in Foxp3 that develops fatal lymphoproliferative autoimmunity early in life; this model was pivotal to demonstrate the essential role of FOXP3 and Tregs in maintaining immune tolerance.&lt;/span&gt;
) and clinical findings in IPEX (a human syndrome associated with FOXP3 mutations) were crucial to establish causality.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/popular-medicineprize2025-figure4.jpg&quot; alt=&quot;Experiment that inspired Sakaguchi&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Experiment that inspired studies on peripheral tolerance. Illustrations: © The Nobel Committee for Physiology or Medicine. Ill. Mattias Karlén.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;clinical-implications-and-applications&quot;&gt;Clinical implications and applications&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Autoimmunity: understanding Tregs and FOXP3 allows identification of causes of syndromes such as IPEX, and points to strategies to restore tolerance in autoimmune diseases (rheumatoid arthritis, multiple sclerosis, type 1 diabetes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oncology: tumors often recruit or induce Tregs to suppress antitumor responses; modulating Tregs may improve the efficacy of immunotherapies (checkpoint inhibitors, vaccines).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Transplantation: Treg-based therapies (Treg infusion, protocols to expand them) are being tested to reduce rejection and decrease the use of broad-spectrum immunosuppressants.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Emerging therapeutics: approaches include ex vivo expansion of Tregs, engineering Tregs with specific receptors (CAR-Tregs&lt;label for=&quot;car-treg-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;car-treg-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;CAR-Tregs: chimeric antigen receptor (CAR)–engineered regulatory T cells are an experimental therapeutic strategy where Tregs are modified to express antigen-specific receptors, directing their suppressive activity to particular antigens or tissues (potential applications in autoimmunity and transplantation).&lt;/span&gt;
), and drugs that modulate key pathways (low-dose IL-2 to favor Tregs).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/popular-medicineprize2025-figure3.jpg&quot; alt=&quot;How harmful T cells are eliminated&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;How harmful T cells are eliminated. Illustrations: © The Nobel Committee for Physiology or Medicine. Ill. Mattias Karlén.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;read-more&quot;&gt;Read more&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The main source for this post is the &lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/prizes/medicine/2025/press-release/&quot;&gt;press release&lt;/a&gt; from the Nobel Foundation and the supporting materials published by Nobel Prize Outreach (official press release, scientific background and popular summary).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;references&quot;&gt;References&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/prizes/medicine/2025/press-release/&quot;&gt;Press release: “They discovered how the immune system is kept in check” — The Nobel Assembly at Karolinska Institutet, 6 Oct 2025.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/press-medicineprize2025.pdf&quot;&gt;Press release (pdf)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/popular-medicineprize2025-2.pdf&quot;&gt;Popular summary, Nobel Assembly - in English (pdf)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nobelprize.org/uploads/2025/10/advanced-medicineprize2025.pdf&quot;&gt;Scientific background, Nobel Assembly - in English (pdf)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 06 Oct 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/10/06/nobel-fisiologia-medicina-2025.en.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/10/06/nobel-fisiologia-medicina-2025.en.html</guid>
        
        <category>Nobel</category>
        
        <category>Physiology or Medicine</category>
        
        <category>Immunology</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Prêmio Nobel 2025: Quem são os favoritos?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/pt/e/ed/Nobel_Prize.png&quot; alt=&quot;Medalha do Nobel&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Medalha do Prêmio Nobel (todos os direitos reservados para a Fundação Nobel)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em setembro e outubro de 2024, alguns milhares de acadêmicos e personalidades ao redor do mundo receberam cartas convite para indicarem candidatos para receber o Nobel de 2025. As indicações foram recebidas até o fim de janeiro deste ano. A partir daí, membros da Real Academia de Ciências Sueca, do Instituto Karolinska, da Academia Sueca e do Parlamento Sueco iniciaram um processo que durou quase o ano todo e vai se encerrar na escolha dos ganhadores do Prêmio Nobel de 2025, na semana que inicia dia 06 de outubro, segunda-feira. Durante esse período, reuniram-se inúmeras vezes, escreveram relatórios detalhados, consultaram especialistas de todo o mundo e debateram entre si. A partir do dia 06, vão apresentar suas propostas para os integrantes das Academias, Assembléia e Parlamento, os quais escolherão por voto os ganhadores. Logo em seguida, no máximo 3 pessoas receberão os famosos telefonemas informando a premiação.
&lt;!--more--&gt;
As regras da Fundação Nobel não permitem a divulgação dos convidados a fazer indicações, dos indicados e documentos do processo de seleção por 50 anos. O Comitê Norueguês do Nobel informou ter recebido 338 indicações para o NObel da Paz este ano, incluindo 197 indivíduos e 89 organizações. Os comitês da Real Academia Sueca de Ciências, que escolhem os ganhadores dos prêmios de Física, Química e Ciências Econômicas, não divulgam o número de indicados. A Assembléia Do Nobel do Instituto Karolinska, responsável por escolher os laureados em Fisiologia e Medicina, tampouco divulga números, assim como a Academia Sueca, que escolhe o recipiente do Nobel de Literatura. Não precisamos, porém ficar completamente no escuro sobre quem podem ser os possíveis laureados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;predições-da-academia&quot;&gt;Predições da academia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Abaixo, os nomes que surgiram em pesquisas e artigos especializados — com uma breve nota sobre o perfil e o trabalho que os coloca como possíveis laureados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nobel-de-química&quot;&gt;Nobel de Química&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A revista online &lt;a href=&quot;https://www.chemistryviews.org/whos-next-nobel-prize-in-chemistry-2025-voting-results-october-3/&quot;&gt;ChemistryViews&lt;/a&gt;, meio de divulgação da organização Chemistry Europe, que reúne 16 sociedades de química européias, costuma fazer uma enquete entre seus leitores sobre quem seriam os prováveis ganhadores. Para 2025, esses foram os nomes apontados nesta pesquisa:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Herbert_W._Roesky&quot;&gt;&lt;em&gt;Herbert W. Roesky&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Alemanha — atualmente na Universidade de Göttingen) — Químico alemão reconhecido por trabalhos em química de compostos de baixo número de coordenação e compostos do grupo principal (silício, germânio etc.). Tem longa carreira acadêmica na Alemanha e é lembrado por contribuições fundamentais à química inorgânica e organometálica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Chi-Huey_Wong&quot;&gt;&lt;em&gt;Chi-Huey Wong&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Taiwan / EUA — Academia Sinica / Scripps Research Institute) — Químico nascido em Taiwan, com carreira marcada por avanços em química de carboidratos e síntese de oligo- e polissacarídeos; suas metodologias influenciaram a glicobiologia e a produção de vacinas e biomoléculas complexas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Omar_Farha&quot;&gt;&lt;em&gt;Omar K. Farha&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EUA — Universidade Northwestern) — Pesquisador conhecido por trabalhos com materiais porosos e metal–organic frameworks (MOFs), aplicados a armazenamento de gases, catálise e separações; liderança em grupos de pesquisa que combinam síntese de materiais e aplicações ambientais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Omar_M._Yaghi&quot;&gt;&lt;em&gt;Omar Yaghi&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Jordânia / EUA — University of California, Berkeley) — Pioneiro no desenvolvimento dos MOFs e COFs (covalent organic frameworks); suas sínteses e conceitos estruturais ampliaram as possibilidades de materiais porosos com aplicações em armazenamento, separação e catálise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Tim_Berners-Lee&quot;&gt;&lt;em&gt;Sir Timothy J. Berners‑Lee&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Reino Unido — University of Oxford / MIT) — Inventor da World Wide Web; nome aparece em enquetes por sua influência tecnológica ampla (apesar de não ser um químico tradicional), lembrado quando temas de química computacional, dados abertos e infraestrutura digital figuram entre quesitos valorizados pelos votantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Yoshua_Bengio&quot;&gt;&lt;em&gt;Yoshua Bengio&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Canadá — Université de Montréal / MILA) e &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Yann_LeCun&quot;&gt;&lt;em&gt;Yann LeCun&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (França / EUA — New York University / Meta) — Pesquisadores em inteligência artificial cujas técnicas (aprendizado profundo) estão sendo cada vez mais aplicadas à descoberta de fármacos, modelagem molecular e automação de laboratórios; aparecem em listas por sua influência transversal na pesquisa química computacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Michael_Gr%C3%A4tzel&quot;&gt;&lt;em&gt;Michael Grätzel&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Suíça — EPFL) — Químico suíço, inventor das células solares sensibilizadas por corante (célula de Grätzel) e de diversas abordagens em fotossíntese artificial e energia solar; seu trabalho influencia materiais e química sustentável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A revista online da American Chemical Society, &lt;a href=&quot;https://cen.acs.org/people/nobel-prize/s-Nobel-time-Experts-predict/103/web/2025/10&quot;&gt;Chemical &amp;amp; Engineering News&lt;/a&gt;, também publicou sua lista de possíveis ganhadores, escolhidos em um webinar com mais de 300 especialistas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Joel_Habener&quot;&gt;&lt;em&gt;Joel Habener&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EUA — Harvard Medical School / Massachusetts General Hospital) — Endocrinologista e pesquisador conhecido por descobertas fundamentais sobre hormônios incretínicos, incluindo o peptídeo semelhante ao glucagon-1 (GLP‑1), cuja sinalização transformou o tratamento do diabetes tipo 2 e inspirou a classe de medicamentos agonistas de GLP-1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Svetlana_Mojsov&quot;&gt;&lt;em&gt;Svetlana Mojsov&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Macedônia / EUA — Massachusetts General Hospital) — Bioquímica/pesquisadora que colaborou em estudos pioneiros sobre peptídeos intestinais incretínicos (GLP‑1), caracterizando suas formas bioativas e enfatizando seu papel na regulação da secreção de insulina e no metabolismo da glicose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Jens_J._Holst&quot;&gt;&lt;em&gt;Jens Holst&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Dinamarca — University of Copenhagen) — Fisiologista e endocrinologista reconhecido por contribuições à fisiologia dos hormônios gastrointestinais (incluindo GLP‑1 e GIP), pela elucidação de mecanismos de ação e por trabalhos que conectam descoberta básica a aplicações terapêuticas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nobel-de-física&quot;&gt;Nobel de Física&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A revista &lt;a href=&quot;https://physicsworld.com/a/quantum-information-or-metamaterials-our-predictions-for-this-years-nobel-prize-for-physics/&quot;&gt;Physics World&lt;/a&gt;, meio de divulgação do Institute of Physics do Reino Unido e Irlanda, publicou um artigo deum de seus editores, Hamish Johsnton, com suas previsões para os possíveis ganhadores:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Peter_W._Shor&quot;&gt;&lt;em&gt;Peter W. Shor&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EUA — Massachusetts Institute of Technology) — Matemático/ciência da computação no MIT; autor do algoritmo de Shor para fatoração em computadores quânticos, trabalho fundamental em teoria de algoritmos quânticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Gilles_Brassard&quot;&gt;&lt;em&gt;Gilles Brassard&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Canadá — Université de Montréal) — Pioneiro da criptografia quântica e de protocolos de informação quântica (ex.: BB84, teleporte quântico); contribuições teóricas e de divulgação científica no campo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Charles_H._Bennett_(physicist)&quot;&gt;&lt;em&gt;Charles H. Bennett&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EUA — IBM Research) — Pesquisador central em informação quântica e termodinâmica da informação; coautor de protocolos de criptografia quântica e trabalhos fundadores sobre limites físicos da computação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/David_Deutsch&quot;&gt;&lt;em&gt;David Deutsch&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Reino Unido — University of Oxford) — Teórico da computação quântica; formulou conceitos centrais como a máquina de Turing quântica e o algoritmo Deutsch–Jozsa, estabelecendo bases conceituais do campo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Alan_Guth&quot;&gt;&lt;em&gt;Alan H. Guth&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EUA — Massachusetts Institute of Technology) — Cosmólogo teórico conhecido por formular a hipótese da inflação cósmica, cuja influência em cosmologia e física de partículas é profunda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Andrei_Linde&quot;&gt;&lt;em&gt;Andrei D. Linde&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Rússia / EUA — Stanford University) — Teórico da inflação e da inflação caótica/eterna; reconhecido por desenvolver modelos que moldaram o entendimento moderno do universo primordial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Paul_Steinhardt&quot;&gt;&lt;em&gt;Paul J. Steinhardt&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EUA — Princeton University) — Físico teórico com contribuições em cosmologia (modelos alternativos à inflação) e em física da matéria condensada (quasicristais); figura influente em debates teóricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/John_B._Pendry&quot;&gt;&lt;em&gt;John B. Pendry&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Reino Unido — Imperial College London) — Teórico em óptica na escala nanométrica e metamateriais; proponente do conceito de “perfect lens” e contribuidor-chave para o campo dos índices efetivos negativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/David_R._Smith_(physicist)&quot;&gt;&lt;em&gt;David R. Smith&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EUA — Duke University) — Pesquisador experimental em metamateriais; liderou demonstrações pioneiras de materiais com índice negativo de refração e aplicações em controle de ondas eletromagnéticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Federico_Capasso&quot;&gt;&lt;em&gt;Federico Capasso&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Itália / EUA — Harvard University) — Físico e engenheiro de fotônica; inventor do laser de cascata quântica e autor de trabalhos influentes em óptica planar e metasuperfícies com grande impacto tecnológico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nobel-de-fisiologia-ou-medicina&quot;&gt;Nobel de Fisiologia ou Medicina&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Institute for Scientific Information compila, anualmente, a lista dos &lt;a href=&quot;https://clarivate.com/news/clarivate-unveils-citation-laureates-2025/&quot;&gt;Clarivate’s Citation Laureates&lt;/a&gt; e escolheu estes nomes como adições em 2025. A seguir, destacamos aqui os nomes ligados à área de Fisiologia ou Medicina apontados pela lista:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Zhijian_Chen&quot;&gt;&lt;em&gt;Zhijian Chen&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Universidade do Texas Southwestern Medical Center — Fisiologia ou Medicina) — George L. MacGregor Distinguished Chair in Biomedical Science; investigador do HHMI e diretor do Inflammation Research Center, reconhecido por elucidar a via cGAS–STING e seus papéis na imunidade inata e respostas inflamatórias com implicações terapêuticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://royalsociety.org/people/glen-barber-35007/&quot;&gt;&lt;em&gt;Glen N. Barber&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EUA — The James Cancer Center / Ohio State University) — Professor e diretor do Center for Innate Immunity and Inflammation; pesquisador em biologia do câncer e regulação imune, com trabalhos que conectam mecanismos de sinalização imune à biologia tumoral e potenciais intervenções terapêuticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/John_Edgar_Dick&quot;&gt;&lt;em&gt;John E. Dick&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Canadá — Princess Margaret Cancer Centre / University of Toronto) — Senior Scientist e professor reconhecido por identificar e caracterizar células-tronco leucêmicas, demonstrando sua relevância em recidiva e resistência terapêutica; contribuições centrais para a biologia do câncer e novas estratégias de tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.japan-acad.go.jp/pdf/youshi/098en/kangawa.pdf&quot;&gt;&lt;em&gt;Kenji Kangawa&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Japão — National Cerebral and Cardiovascular Center, Osaka) — Ex-diretor geral e pesquisador conhecido pela descoberta de peptídeos reguladores do apetite, incluindo trabalhos sobre hormônios que modulam metabolismo e homeostase energética.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0196978111004232?via%3Dihub&quot;&gt;&lt;em&gt;Masayasu Kojima&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Japão — Kurume University, Professor Emérito / Institute for Molecular Biosciences) — Pesquisador ligado à descoberta de hormônios e peptídeos envolvidos em regulação metabólica e de apetite; contribuições fundamentais para a endocrinologia e fisiologia do metabolismo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;outras-predições-relevantes&quot;&gt;Outras predições relevantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ingrid Daubechies&lt;/em&gt; — (Universidade Duke, Física) Matemática e física aplicada, com contribuições na teoria de wavelets e sinais; aparece em listas de Física por seu impacto em processamento de sinais e técnicas que permeiam experimentos modernos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jean‑Marie Tarascon&lt;/em&gt; — (Collège de France, Química) Químico francês de materiais, com trabalhos influentes em eletroquímica e baterias; lista o coloca como possível Nobel de Química em função de avanços em armazenamento de energia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Marianne Bertrand&lt;/em&gt; — (Universidade de Chicago, Economia) Economista, listada entre os Citation Laureates para Economia por suas contribuições em economia do trabalho e políticas públicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outros nomes listados pela Citation Laureates 2025:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Física&lt;/em&gt;: Stéphane Mallat, Yves Meyer, David P. DiVincenzo, Daniel Loss, Ewine F. van Dishoeck&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Química&lt;/em&gt;: Clifford P. Brangwynne, Anthony A. Hyman, Michael K. Rosen, Tao Zhang&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ecomomia&lt;/em&gt;: David Autor, Lawrence F. Katz, Sendhil Mullainathan, Nicholas Bloom&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;predições-da-ia&quot;&gt;Predições da IA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Experimentei usar um prompt algo convoluído para usar a Copilot (GPT-5) a fim de criar uma lista de “laureáveis”. O resultado tem que ser julgado por cada um (revisei algumas informações incorretas, mas podem ter sobrado algumas). Eu, na verdade, achei bem divertido. Aqui vão as previsões do Nobel 2025 de uma IA:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fisiologia-ou-medicina&quot;&gt;Fisiologia ou Medicina&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Paul_Mischel&quot;&gt;&lt;strong&gt;Paul Mischel&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Patologista e pesquisador, Mischel é referência mundial no estudo dos anéis de DNA extracromossômico, estruturas que impulsionam a evolução e agressividade de tumores. Seu trabalho abriu novas perspectivas para terapias inovadoras contra o câncer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Histórico de carreira:&lt;/strong&gt; Formado pela Universidade da Pensilvânia e Cornell, com residência e PhD na Universidade da Califórnia - Los Angeles, Mischel construiu carreira em pesquisa translacional do câncer, atuando em centros como UC San Diego e Stanford.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabalho laureável:&lt;/strong&gt; Descoberta dos anéis de DNA extrachromossômico em tumores, realizada entre 2010 e 2020, principalmente na UC San Diego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituição atual:&lt;/strong&gt; Stanford University School of Medicine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Curiosidades:&lt;/strong&gt; Mischel é conhecido por integrar biologia molecular e clínica, e por defender a ciência aberta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.nih.gov/pi/jeffrey-cohen&quot;&gt;&lt;strong&gt;Jeffrey I. Cohen&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Virologista, Cohen lidera projetos pioneiros de autópsias rápidas para mapear esconderijos do HIV no corpo humano, contribuindo para estratégias de cura e controle da doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Histórico de carreira:&lt;/strong&gt; Formado em medicina pela Johns Hopkins, residência na Universidade Duke e Brigham and Women’s Hospital, Cohen trabalhou no NIH, Harvard e em centros de pesquisa em virologia nos EUA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabalho laureável:&lt;/strong&gt; Estudos da genética molecular, patogênese e aspectos clínicos dos herpesvírus humanos (EBV, VZV, CMV), incluindo desenvolvimento de vacinas, realizadas entre 2015 e 2023, principalmente no NIH.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituição atual:&lt;/strong&gt; National Institutes of Health (NIH).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Curiosidades:&lt;/strong&gt; Cohen é também escritor científico e defensor da divulgação científica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;química&quot;&gt;Química&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Andy_Cooper_(chemist)&quot;&gt;&lt;strong&gt;Andrew I. Cooper&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Químico britânico, Cooper é reconhecido por avanços em automação laboratorial e síntese de novos materiais, acelerando descobertas em catálise e química sustentável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Histórico de carreira:&lt;/strong&gt; Graduado e doutorado pela Universidade de Nottingham, pós-doutorado em química pela Universidade da Carolina do Norte - Chapell Hill. Trabalhou na Universidade de Cambridge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabalho laureável:&lt;/strong&gt; Desenvolvimento de automação laboratorial e novos materiais, entre 2010 e 2024, na Universidade de Liverpool.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituição atual:&lt;/strong&gt; University of Liverpool.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Curiosidades:&lt;/strong&gt; Cooper é entusiasta de robótica científica e já colaborou com projetos de IA aplicada à química.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://analyticalscience.wiley.com/content/article-do/towards-research-roadmap-laboratory-robotics&quot;&gt;&lt;strong&gt;Patrick Courtney&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Courtney é especialista em automação e robótica para laboratórios químicos, promovendo integração entre inteligência artificial e experimentação científica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Histórico de carreira:&lt;/strong&gt; Formado na Universidade de Manchester, doutorado em Ciência Analítica, Instrumentação, Engenharia da Computação, MBA pela Alliance Manchester Business School, membro da diretoria da SiLA (Standards in Laboratory Automation), consultor do ADAlab (Adaptive Automated Scientific Laboratory), líder do grupo de Robótica Laboratorial Analítica da Comissão Européia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituição atual:&lt;/strong&gt; Consultor independente e colaborador de centros de pesquisa europeus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Curiosidades:&lt;/strong&gt; Courtney é palestrante internacional e defensor da automação acessível para pequenos laboratórios.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;física&quot;&gt;Física&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Emily_Brodsky&quot;&gt;&lt;strong&gt;Emily E. Brodsky&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geofísica, Brodsky revolucionou o entendimento sobre terremotos e instabilidades geológicas, com impacto direto em prevenção de desastres naturais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Histórico de carreira:&lt;/strong&gt; Graduada em física pela Universidade de Harvard, PhD em geofísica pela Caltech, Brodsky lidera pesquisas na Universidade da Califórnia, Santa Cruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabalho laureável:&lt;/strong&gt; Estudos sobre instabilidades geológicas e terremotos, entre 2008 e 2024, na UC Santa Cruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instituição atual:&lt;/strong&gt; Universidade da California, Santa Cruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Curiosidades:&lt;/strong&gt; Brodsky é ativista ambiental e já participou de expedições científicas em zonas de terremoto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota: a IA havia incluído alguns nomes que retirei, mas me deixaram pensativo. São alunos de PhD, pós-doutorado ou terminaram recentemente, muito jovens, o tipo de pessoa que não entra nessas listas. O motivo da IA ter escolhido essas pessoas me escapa, especialmente porque muito do conteúdo sobre elas (formação e afiliações, por exemplo, mas não o tema de seus trabalhos) foi inventado. Um dos nominados pela IA, Jeffrey Cohen, tinha informações erradas sobre o tema de seus trabalhos (ele trabalho com herpesvírus, mas a IA relatou que era com HIV), e as reescrevi. A IA indicou um nome muito ligado à indústria na Europa, Patrick Courtney, que também foge ao tipo de indicação mais óbvia que vemos nessas listas. Mantive seu nome, vejam lá o que acham que passava pela cabeça da IA quando indicou alguém que lidera trabalhos de automação e robótica…&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/10/03/nobel-candidatos-2025.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/10/03/nobel-candidatos-2025.html</guid>
        
        <category>Nobel</category>
        
        <category>Fisiologia ou Medicina</category>
        
        <category>Química</category>
        
        <category>Física</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Premio Nobel 2025: ¿Quiénes son los favoritos?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/pt/e/ed/Nobel_Prize.png&quot; alt=&quot;Medalla del Nobel&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Medalla del Premio Nobel (todos los derechos reservados para la Fundación Nobel)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En septiembre y octubre de 2024, algunos miles de académicos y figuras públicas de todo el mundo recibieron cartas de invitación para nominar candidatos al Premio Nobel 2025. Las nominaciones se aceptaron hasta fines de enero de este año. A partir de ahí, los miembros de la Real Academia de Ciencias de Suecia, el Instituto Karolinska, la Academia Sueca y el Parlamento Sueco iniciaron un proceso que duró casi todo el año y concluirá con la selección de los laureados del Premio Nobel 2025 en la semana que comienza el 6 de octubre, lunes. Durante este período se reunieron muchas veces, redactaron informes detallados, consultaron a expertos de todo el mundo y debatieron entre sí. A partir del 6 de octubre presentarán sus propuestas a los miembros de las Academias, Asambleas y al Parlamento, quienes votarán a los ganadores. Poco después, hasta tres personas recibirán las famosas llamadas telefónicas informando sobre el premio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las reglas de la Fundación Nobel no permiten la divulgación de los nominadores, los nominados ni los documentos del proceso de selección durante 50 años. El Comité Nobel Noruego informó haber recibido 338 nominaciones para el Premio de la Paz de este año, incluidas 197 personas y 89 organizaciones. Los comités de la Real Academia de Ciencias de Suecia, que eligen a los ganadores de los premios de Física, Química y Ciencias Económicas, no divulgan el número de nominados. La Asamblea Nobel del Instituto Karolinska, responsable de elegir a los laureados en Fisiología o Medicina, tampoco revela cifras, al igual que la Academia Sueca, que elige al receptor del Premio Nobel de Literatura. Sin embargo, no tenemos que quedarnos completamente a oscuras sobre quiénes pueden ser los posibles laureados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;predicciones-de-la-academia&quot;&gt;Predicciones de la academia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A continuación, los nombres que han aparecido en encuestas y artículos especializados — con una breve nota sobre el perfil y el trabajo que los coloca como posibles laureados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;premio-nobel-de-química&quot;&gt;Premio Nobel de Química&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La revista en línea &lt;a href=&quot;https://www.chemistryviews.org/whos-next-nobel-prize-in-chemistry-2025-voting-results-october-3/&quot;&gt;ChemistryViews&lt;/a&gt;, medio de divulgación de Chemistry Europe (que reúne a 16 sociedades químicas europeas), suele realizar una encuesta entre sus lectores sobre quiénes serían los probables ganadores. Para 2025, estos fueron los nombres destacados en esa encuesta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Herbert_W._Roesky&quot;&gt;&lt;em&gt;Herbert W. Roesky&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Alemania — actualmente en la Universidad de Göttingen) — Químico alemán reconocido por trabajos en compuestos de baja coordinación y química de elementos del grupo principal (silicio, germanio, etc.). Tiene una larga carrera académica en Alemania y se le recuerda por contribuciones fundamentales a la química inorgánica y organometálica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Chi-Huey_Wong&quot;&gt;&lt;em&gt;Chi-Huey Wong&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Taiwán / EE. UU. — Academia Sinica / Scripps Research Institute) — Químico nacido en Taiwán, con una carrera marcada por avances en química de carbohidratos y la síntesis de oligo- y polisacáridos; sus metodologías han influido en la glicobiología y la producción de vacunas y biomoléculas complejas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Omar_Farha&quot;&gt;&lt;em&gt;Omar K. Farha&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EE. UU. — Northwestern University) — Investigador conocido por trabajos con materiales porosos y marcos metal-orgánicos (MOFs), aplicados al almacenamiento de gases, catálisis y separaciones; lidera grupos de investigación que combinan síntesis de materiales y aplicaciones medioambientales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Omar_M._Yaghi&quot;&gt;&lt;em&gt;Omar Yaghi&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Jordania / EE. UU. — University of California, Berkeley) — Pionero en el desarrollo de MOFs y COFs (covalent organic frameworks); sus síntesis y conceptos estructurales ampliaron las posibilidades de materiales porosos con aplicaciones en almacenamiento, separación y catálisis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Tim_Berners-Lee&quot;&gt;&lt;em&gt;Sir Timothy J. Berners‑Lee&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Reino Unido — University of Oxford / MIT) — Inventor de la World Wide Web; su nombre aparece en encuestas por su amplia influencia tecnológica (a pesar de no ser un químico tradicional), recordado cuando temas como la química computacional, los datos abiertos y la infraestructura digital son valorados por los votantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Yoshua_Bengio&quot;&gt;&lt;em&gt;Yoshua Bengio&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Canadá — Université de Montréal / MILA) y &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Yann_LeCun&quot;&gt;&lt;em&gt;Yann LeCun&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Francia / EE. UU. — New York University / Meta) — Investigadores en inteligencia artificial cuyas técnicas (aprendizaje profundo) se aplican cada vez más al descubrimiento de fármacos, modelado molecular y automatización de laboratorios; aparecen en listas por su influencia transversal en la investigación química computacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Michael_Gr%C3%A4tzel&quot;&gt;&lt;em&gt;Michael Grätzel&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Suiza — EPFL) — Químico suizo, inventor de las celdas solares sensibilizadas por colorante (células de Grätzel) y de varias aproximaciones en fotosíntesis artificial y energía solar; su trabajo influye en ciencia de materiales y química sostenible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La revista online de la American Chemical Society, &lt;a href=&quot;https://cen.acs.org/people/nobel-prize/s-Nobel-time-Experts-predict/103/web/2025/10&quot;&gt;Chemical &amp;amp; Engineering News&lt;/a&gt;, también publicó su lista de posibles ganadores, elegidos en un seminario web con más de 300 expertos:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Joel_Habener&quot;&gt;&lt;em&gt;Joel Habener&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EE. UU. — Harvard Medical School / Massachusetts General Hospital) — Endocrinólogo e investigador conocido por descubrimientos fundamentales sobre las hormonas incretínicas, incluido el péptido similar al glucagón-1 (GLP‑1), cuya señalización transformó el tratamiento de la diabetes tipo 2 e inspiró la clase de fármacos agonistas de GLP‑1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Svetlana_Mojsov&quot;&gt;&lt;em&gt;Svetlana Mojsov&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Macedonia / EE. UU. — Massachusetts General Hospital) — Bioquímica/investigadora que colaboró en estudios pioneros sobre péptidos intestinales incretínicos (GLP‑1), caracterizando sus formas bioactivas y enfatizando su papel en la regulación de la secreción de insulina y el metabolismo de la glucosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Jens_J._Holst&quot;&gt;&lt;em&gt;Jens Holst&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Dinamarca — University of Copenhagen) — Fisiologista y endocrinólogo reconocido por contribuciones a la fisiología de las hormonas gastrointestinales (incluidos GLP‑1 y GIP), por la elucidación de mecanismos de acción y por trabajos que conectan el descubrimiento básico con aplicaciones terapéuticas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;premio-nobel-de-física&quot;&gt;Premio Nobel de Física&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La revista &lt;a href=&quot;https://physicsworld.com/a/quantum-information-or-metamaterials-our-predictions-for-this-years-nobel-prize-for-physics/&quot;&gt;Physics World&lt;/a&gt;, publicación del Institute of Physics del Reino Unido e Irlanda, publicó un artículo de uno de sus editores, Hamish Johnston, con sus predicciones para los posibles ganadores:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Peter_W._Shor&quot;&gt;&lt;em&gt;Peter W. Shor&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EE. UU. — Massachusetts Institute of Technology) — Matemático/cientista da computação no MIT; autor do algoritmo de Shor para fatoração em computadores quânticos, trabalho fundamental em teoria de algoritmos quânticos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Gilles_Brassard&quot;&gt;&lt;em&gt;Gilles Brassard&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Canadá — Université de Montréal) — Pioneiro da criptografia quântica e de protocolos de informação quântica (ex.: BB84, teleporte quântico); contribuições teóricas e de divulgação científica no campo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Charles_H._Bennett_(physicist)&quot;&gt;&lt;em&gt;Charles H. Bennett&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EE. UU. — IBM Research) — Pesquisador central em informação quântica e termodinâmica da informação; co-autor de protocolos de criptografia quântica e trabalhos fundadores sobre limites físicos da computação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/David_Deutsch&quot;&gt;&lt;em&gt;David Deutsch&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Reino Unido — University of Oxford) — Teórico da computação quântica; formulou conceitos centrais como a máquina de Turing quântica e o algoritmo Deutsch–Jozsa, estabelecendo as bases conceituais do campo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Alan_Guth&quot;&gt;&lt;em&gt;Alan H. Guth&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EE. UU. — Massachusetts Institute of Technology) — Cosmólogo teórico conhecido por formular a hipótese de la inflação cósmica, cuja influência em cosmologia e física de partículas es profunda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Andrei_Linde&quot;&gt;&lt;em&gt;Andrei D. Linde&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Rússia / EE. UU. — Stanford University) — Teórico da inflação e da inflação caótica/eterna; reconhecido por desenvolver modelos que moldaram o entendimento moderno do universo primordial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Paul_Steinhardt&quot;&gt;&lt;em&gt;Paul J. Steinhardt&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EE. UU. — Princeton University) — Físico teórico com contribuições em cosmologia (modelos alternativos à inflação) e em física da matéria condensada (quasicristais); figura influente em debates teóricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/John_B._Pendry&quot;&gt;&lt;em&gt;John B. Pendry&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Reino Unido — Imperial College London) — Teórico em óptica na escala nanométrica e metamateriais; proponente do conceito de “perfect lens” e contribuidor-chave para o campo dos índices efetivos negativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/David_R._Smith_(physicist)&quot;&gt;&lt;em&gt;David R. Smith&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EE. UU. — Duke University) — Pesquisador experimental em metamateriais; liderou demonstrações pioneiras de materiais com índice negativo de refração e aplicações em controle de ondas eletromagnéticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Federico_Capasso&quot;&gt;&lt;em&gt;Federico Capasso&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Itália / EE. UU. — Harvard University) — Físico e engenheiro de fotônica; inventor do laser em cascata quântica e autor de trabalhos influentes em óptica planar e metasuperfícies com grande impacto tecnológico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;premio-nobel-de-fisiología-o-medicina&quot;&gt;Premio Nobel de Fisiología o Medicina&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El Institute for Scientific Information compila la lista anual de &lt;a href=&quot;https://clarivate.com/news/clarivate-unveils-citation-laureates-2025/&quot;&gt;Clarivate’s Citation Laureates&lt;/a&gt; y seleccionó estos nombres como adiciones en 2025. A continuación destacamos los nombres vinculados al campo de Fisiología o Medicina indicados en la lista:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Zhijian_Chen&quot;&gt;&lt;em&gt;Zhijian Chen&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (University of Texas Southwestern Medical Center — Fisiología o Medicina) — George L. MacGregor Distinguished Chair in Biomedical Science; HHMI investigator and director of the Inflammation Research Center, reconocido por dilucidar la vía cGAS–STING y sus papeles en la inmunidad innata y respuestas inflamatorias con implicaciones terapéuticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://royalsociety.org/people/glen-barber-35007/&quot;&gt;&lt;em&gt;Glen N. Barber&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (EE. UU. — The James Cancer Center / Ohio State University) — Profesor y director del Center for Innate Immunity and Inflammation; investigador en biología del cáncer y regulación inmunológica, con trabajos que conectan mecanismos de señalización inmune con la biología tumoral y posibles intervenciones terapéuticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/John_Edgar_Dick&quot;&gt;&lt;em&gt;John E. Dick&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Canadá — Princess Margaret Cancer Centre / University of Toronto) — Senior Scientist y profesor reconocido por identificar y caracterizar células madre leucêmicas, demostrando su relevancia en recaídas y resistencia terapéutica; contribuciones centrales a la biología del cáncer y nuevas estrategias de tratamiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.japan-acad.go.jp/pdf/youshi/098en/kangawa.pdf&quot;&gt;&lt;em&gt;Kenji Kangawa&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Japón — National Cerebral and Cardiovascular Center, Osaka) — Ex director general e investigador conocido por el descubrimiento de péptidos que regulan el apetito, incluidos trabajos sobre hormonas que modulan el metabolismo y la homeostasis energética.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0196978111004232?via%3Dihub&quot;&gt;&lt;em&gt;Masayasu Kojima&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Japón — Kurume University, Professor Emérito / Institute for Molecular Biosciences) — Investigador asociado con el descubrimiento de hormonas y péptidos implicados en la regulación metabólica y del apetito; contribuciones fundamentales a la endocrinología y fisiología del metabolismo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;otras-predicciones-relevantes&quot;&gt;Otras predicciones relevantes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ingrid Daubechies&lt;/em&gt; — (Duke University, Física) Matemática y física aplicada, con contribuciones a la teoría de wavelets y procesamiento de señales; aparece en listas de Física por su impacto en técnicas de procesamiento de señales que sustentan experimentos modernos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jean‑Marie Tarascon&lt;/em&gt; — (Collège de France, Química) Químico de materiales francés con trabajo influyente en electroquímica y baterías; listado como posible laureado en Química por avances en almacenamiento de energía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Marianne Bertrand&lt;/em&gt; — (University of Chicago, Economía) Economista listada entre los Citation Laureates para Economía por contribuciones en economía laboral y políticas públicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otros nombres listados por Clarivate’s Citation Laureates 2025:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Física&lt;/em&gt;: Stéphane Mallat, Yves Meyer, David P. DiVincenzo, Daniel Loss, Ewine F. van Dishoeck&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Química&lt;/em&gt;: Clifford P. Brangwynne, Anthony A. Hyman, Michael K. Rosen, Tao Zhang&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Economía&lt;/em&gt;: David Autor, Lawrence F. Katz, Sendhil Mullainathan, Nicholas Bloom&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;predicciones-de-la-ia&quot;&gt;Predicciones de la IA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Experimenté con un prompt algo enrevesado usando Copilot (GPT-5) para crear una lista de “laureables”. El resultado debe ser juzgado por cada lector (revisé algunas informaciones incorrectas, pero pueden quedar algunas). La verdad, lo encontré bastante divertido. Aquí van las predicciones de la IA para el Nobel 2025:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fisiología-o-medicina&quot;&gt;Fisiología o Medicina&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Paul_Mischel&quot;&gt;&lt;strong&gt;Paul Mischel&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Patólogo e investigador, Mischel es referencia mundial en el estudio de anillos de ADN extracromosómico, estructuras que impulsan la evolución y agresividad de tumores. Su trabajo abrió nuevas perspectivas para terapias innovadoras contra el cáncer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Historial de carrera:&lt;/strong&gt; Graduado en la Universidad de Pensilvania y Cornell, con residencia y doctorado en la Universidad de California - Los Ángeles, Mischel construyó su carrera en investigación traslacional del cáncer, trabajando en centros como UC San Diego y Stanford.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo laureable:&lt;/strong&gt; Descubrimiento de anillos de ADN extracromosómico en tumores, realizado entre 2010 y 2020, principalmente en UC San Diego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Institución actual:&lt;/strong&gt; Stanford University School of Medicine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Curiosidades:&lt;/strong&gt; Mischel es conocido por integrar biología molecular y clínica, y por defender la ciencia abierta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.nih.gov/pi/jeffrey-cohen&quot;&gt;&lt;strong&gt;Jeffrey I. Cohen&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Virólogo, Cohen lidera proyectos pioneros de autopsias rápidas para mapear reservorios de herpesvirus humanos en el cuerpo, contribuyendo a estrategias de cura y control de la enfermedad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Historial de carrera:&lt;/strong&gt; Graduado en medicina por Johns Hopkins, residencia en la Universidad Duke y Brigham and Women’s Hospital, Cohen trabajó en el NIH, Harvard y en centros de investigación en virología en EE. UU.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo laureable:&lt;/strong&gt; Estudios sobre la genética molecular, patogénesis y aspectos clínicos de los herpesvirus humanos (EBV, VZV, CMV), incluyendo el desarrollo de vacunas, realizados entre 2015 y 2023, principalmente en el NIH.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Institución actual:&lt;/strong&gt; National Institutes of Health (NIH).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Curiosidades:&lt;/strong&gt; Cohen también es escritor científico y defensor de la divulgación científica.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;química&quot;&gt;Química&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Andy_Cooper_(chemist)&quot;&gt;&lt;strong&gt;Andrew I. Cooper&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Químico británico, Cooper es reconocido por avances en automatización de laboratorios y síntesis de nuevos materiales, acelerando descubrimientos en catálisis y química sostenible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Historial de carrera:&lt;/strong&gt; Graduado y doctorado por la Universidad de Nottingham, posdoctorado en química por la Universidad de Carolina del Norte - Chapel Hill. Trabajó en la Universidad de Cambridge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo laureable:&lt;/strong&gt; Desarrollo de automatización de laboratorio y nuevos materiales, entre 2010 y 2024, en la Universidad de Liverpool.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Institución actual:&lt;/strong&gt; University of Liverpool.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Curiosidades:&lt;/strong&gt; Cooper es entusiasta de la robótica científica y ha colaborado en proyectos de IA aplicada a la química.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://analyticalscience.wiley.com/content/article-do/towards-research-roadmap-laboratory-robotics&quot;&gt;&lt;strong&gt;Patrick Courtney&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Courtney es especialista en automatización y robótica para laboratorios químicos, promoviendo la integración entre inteligencia artificial y experimentación científica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Historial de carrera:&lt;/strong&gt; Graduado en la Universidad de Manchester, doctorado en Ciencia Analítica, Instrumentación, Ingeniería de Computadoras, MBA por la Alliance Manchester Business School, miembro de la junta de SiLA (Standards in Laboratory Automation), consultor de ADAlab (Adaptive Automated Scientific Laboratory), líder del grupo de Robótica de Laboratorio Analítico de la Comisión Europea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Institución actual:&lt;/strong&gt; Consultor independiente y colaborador de centros de investigación europeos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Curiosidades:&lt;/strong&gt; Courtney es conferencista internacional y defensor de la automatización accesible para pequeños laboratorios.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;física&quot;&gt;Física&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Emily_Brodsky&quot;&gt;&lt;strong&gt;Emily E. Brodsky&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geofísica, Brodsky revolucionó la comprensión de los terremotos e inestabilidades geológicas, con impacto directo en la prevención de desastres naturales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Historial de carrera:&lt;/strong&gt; Graduada en física por la Universidad de Harvard, doctorado en geofísica por Caltech, Brodsky lidera investigaciones en la Universidad de California, Santa Cruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trabajo laureable:&lt;/strong&gt; Estudios sobre inestabilidades geológicas y terremotos, entre 2008 y 2024, en UC Santa Cruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Institución actual:&lt;/strong&gt; University of California, Santa Cruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Curiosidades:&lt;/strong&gt; Brodsky es activista ambiental y ha participado en expediciones científicas en zonas de terremotos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota: la IA había incluido algunos nombres que retiré, pero me dejaron pensativo. Son alumnos de doctorado, posdoctorado o terminaron recientemente, muy jóvenes, el tipo de persona que no suele aparecer en estas listas. El motivo por el que la IA eligió a estas personas se me escapa, especialmente porque gran parte del contenido sobre ellas (formación y afiliaciones, por ejemplo, pero no el tema de sus trabajos) fue inventado. Uno de los nominados por la IA, Jeffrey Cohen, tenía información errónea sobre el tema de sus trabajos (él trabaja con herpesvirus, pero la IA relató que era con VIH), y lo reescribí. La IA indicó un nombre muy ligado a la industria en Europa, Patrick Courtney, que también escapa al tipo de nominación más obvia que vemos en estas listas. Mantuve su nombre, vean qué piensan que pasaba por la cabeza de la IA al indicar a alguien que lidera trabajos de automatización y robótica…&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/10/03/nobel-candidatos-2025.es.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/10/03/nobel-candidatos-2025.es.html</guid>
        
        <category>Nobel</category>
        
        <category>Fisiología o Medicina</category>
        
        <category>Química</category>
        
        <category>Física</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Nobel Prize 2025: Who are the favorites?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/pt/e/ed/Nobel_Prize.png&quot; alt=&quot;Nobel Prize medal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nobel Prize medal (all rights reserved to the Nobel Foundation)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In September and October 2024, some thousands of academics and public figures around the world received invitation letters to nominate candidates for the 2025 Nobel Prize. Nominations were accepted until the end of January this year. From that point, members of the Royal Swedish Academy of Sciences, the Karolinska Institute, the Swedish Academy and the Swedish Parliament began a process that lasted almost the whole year and will conclude with the selection of the 2025 Nobel laureates in the week starting 6 October, Monday. During this period they met many times, wrote detailed reports, consulted experts worldwide and debated among themselves. From 6 October they will present their proposals to the members of the Academies, the Assemblies and the Parliament, who will vote on the winners. Immediately afterward, up to three people will receive the famous phone calls informing them of the prize.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The rules of the Nobel Foundation do not allow disclosure of the nominators, the nominees or documents from the selection process for 50 years. The Norwegian Nobel Committee reported receiving 338 nominations for this year’s Peace Prize, including 197 individuals and 89 organizations. The committees of the Royal Swedish Academy of Sciences, which choose the winners of the Prizes in Physics, Chemistry and Economic Sciences, do not disclose the number of nominees. The Nobel Assembly at the Karolinska Institute, responsible for selecting the laureates in Physiology or Medicine, also does not disclose numbers, nor does the Swedish Academy, which chooses the recipient of the Nobel Prize in Literature. Nevertheless, we do not have to be completely in the dark about who the possible laureates might be.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;academia-predictions&quot;&gt;Academia predictions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Below are the names that have appeared in surveys and specialist articles — with a brief note on the profile and the work that places them among possible laureates.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nobel-prize-in-chemistry&quot;&gt;Nobel Prize in Chemistry&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The online magazine &lt;a href=&quot;https://www.chemistryviews.org/whos-next-nobel-prize-in-chemistry-2025-voting-results-october-3/&quot;&gt;ChemistryViews&lt;/a&gt;, published by Chemistry Europe (which brings together 16 European chemical societies), usually runs a poll among its readers about who the likely winners would be. For 2025, these were the names highlighted in that survey:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Herbert_W._Roesky&quot;&gt;&lt;em&gt;Herbert W. Roesky&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Germany — currently at the University of Göttingen) — A German chemist recognized for work on low-coordinate compounds and main-group element chemistry (silicon, germanium, etc.). He has a long academic career in Germany and is remembered for fundamental contributions to inorganic and organometallic chemistry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Chi-Huey_Wong&quot;&gt;&lt;em&gt;Chi-Huey Wong&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Taiwan / USA — Academia Sinica / Scripps Research Institute) — A chemist born in Taiwan, whose career is marked by advances in carbohydrate chemistry and the synthesis of oligo- and polysaccharides; his methodologies have influenced glycobiology and the production of vaccines and complex biomolecules.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Omar_Farha&quot;&gt;&lt;em&gt;Omar K. Farha&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (USA — Northwestern University) — Known for work on porous materials and metal–organic frameworks (MOFs), applied to gas storage, catalysis and separations; leads research groups that combine materials synthesis and environmental applications.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Omar_M._Yaghi&quot;&gt;&lt;em&gt;Omar Yaghi&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Jordan / USA — University of California, Berkeley) — A pioneer in the development of MOFs and COFs (covalent organic frameworks); his syntheses and structural concepts expanded the possibilities of porous materials with applications in storage, separation and catalysis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Tim_Berners-Lee&quot;&gt;&lt;em&gt;Sir Timothy J. Berners‑Lee&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (United Kingdom — University of Oxford / MIT) — Inventor of the World Wide Web; his name appears in polls due to his broad technological influence (even though he is not a traditional chemist), remembered when topics such as computational chemistry, open data and digital infrastructure are valued by voters.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Yoshua_Bengio&quot;&gt;&lt;em&gt;Yoshua Bengio&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Canada — Université de Montréal / MILA) and &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Yann_LeCun&quot;&gt;&lt;em&gt;Yann LeCun&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (France / USA — New York University / Meta) — Researchers in artificial intelligence whose techniques (deep learning) are increasingly applied to drug discovery, molecular modeling and laboratory automation; they appear in lists because of their cross-cutting influence in computational chemistry research.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Michael_Gr%C3%A4tzel&quot;&gt;&lt;em&gt;Michael Grätzel&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Switzerland — EPFL) — A Swiss chemist, inventor of dye-sensitized solar cells (Grätzel cells) and various approaches in artificial photosynthesis and solar energy; his work influences materials science and sustainable chemistry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The online magazine of the American Chemical Society, &lt;a href=&quot;https://cen.acs.org/people/nobel-prize/s-Nobel-time-Experts-predict/103/web/2025/10&quot;&gt;Chemical &amp;amp; Engineering News&lt;/a&gt;, also published its list of possible winners, chosen in a webinar with more than 300 experts:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Joel_Habener&quot;&gt;&lt;em&gt;Joel Habener&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (USA — Harvard Medical School / Massachusetts General Hospital) — An endocrinologist and researcher known for fundamental discoveries about incretin hormones, including the glucagon-like peptide-1 (GLP‑1), whose signaling transformed treatment for type 2 diabetes and inspired the class of GLP‑1 agonist drugs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Svetlana_Mojsov&quot;&gt;&lt;em&gt;Svetlana Mojsov&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Macedonia / USA — Massachusetts General Hospital) — A biochemist/researcher who collaborated on pioneering studies of intestinal incretin peptides (GLP‑1), characterizing their bioactive forms and emphasizing their role in regulating insulin secretion and glucose metabolism.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Jens_J._Holst&quot;&gt;&lt;em&gt;Jens Holst&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Denmark — University of Copenhagen) — A physiologist and endocrinologist recognized for contributions to the physiology of gastrointestinal hormones (including GLP‑1 and GIP), for elucidating mechanisms of action and for work that connects basic discovery to therapeutic applications.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nobel-prize-in-physics&quot;&gt;Nobel Prize in Physics&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The magazine &lt;a href=&quot;https://physicsworld.com/a/quantum-information-or-metamaterials-our-predictions-for-this-years-nobel-prize-for-physics/&quot;&gt;Physics World&lt;/a&gt;, the publication of the Institute of Physics in the UK and Ireland, published an article by one of its editors, Hamish Johnston, with his predictions for the possible winners:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Peter_W._Shor&quot;&gt;&lt;em&gt;Peter W. Shor&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (USA — Massachusetts Institute of Technology) — A mathematician/computer scientist at MIT; author of Shor’s algorithm for factoring on quantum computers, foundational work in the theory of quantum algorithms.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Gilles_Brassard&quot;&gt;&lt;em&gt;Gilles Brassard&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Canada — Université de Montréal) — A pioneer of quantum cryptography and quantum information protocols (e.g., BB84, quantum teleportation); theoretical contributions and scientific outreach in the field.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Charles_H._Bennett_(physicist)&quot;&gt;&lt;em&gt;Charles H. Bennett&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (USA — IBM Research) — A central researcher in quantum information and the thermodynamics of information; co-author of quantum cryptography protocols and founding work on the physical limits of computation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/David_Deutsch&quot;&gt;&lt;em&gt;David Deutsch&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (United Kingdom — University of Oxford) — A theorist of quantum computation; formulated central concepts such as the quantum Turing machine and the Deutsch–Jozsa algorithm, establishing the conceptual foundations of the field.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Alan_Guth&quot;&gt;&lt;em&gt;Alan H. Guth&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (USA — Massachusetts Institute of Technology) — A theoretical cosmologist known for formulating the hypothesis of cosmic inflation, whose influence on cosmology and particle physics is profound.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Andrei_Linde&quot;&gt;&lt;em&gt;Andrei D. Linde&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Russia / USA — Stanford University) — A theorist of inflation and chaotic/eternal inflation; recognized for developing models that shaped the modern understanding of the early universe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Paul_Steinhardt&quot;&gt;&lt;em&gt;Paul J. Steinhardt&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (USA — Princeton University) — A theoretical physicist with contributions to cosmology (alternative models to inflation) and condensed-matter physics (quasicrystals); an influential figure in theoretical debates.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/John_B._Pendry&quot;&gt;&lt;em&gt;John B. Pendry&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (United Kingdom — Imperial College London) — A theorist of optics at the nanoscale and metamaterials; proponent of the “perfect lens” concept and a key contributor to the field of negative-index effective media.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/David_R._Smith_(physicist)&quot;&gt;&lt;em&gt;David R. Smith&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (USA — Duke University) — An experimental researcher in metamaterials; led pioneering demonstrations of materials with negative refractive index and applications in wave control.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Federico_Capasso&quot;&gt;&lt;em&gt;Federico Capasso&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Italy / USA — Harvard University) — A physicist and engineer in photonics; inventor of the quantum cascade laser and author of influential work in planar optics and metasurfaces with major technological impact.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nobel-prize-in-physiology-or-medicine&quot;&gt;Nobel Prize in Physiology or Medicine&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The Institute for Scientific Information compiles the &lt;a href=&quot;https://clarivate.com/news/clarivate-unveils-citation-laureates-2025/&quot;&gt;Clarivate’s Citation Laureates&lt;/a&gt; list annually and selected these names as additions in 2025. Below we highlight the names linked to the field of Physiology or Medicine indicated on the list:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Zhijian_Chen&quot;&gt;&lt;em&gt;Zhijian Chen&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (University of Texas Southwestern Medical Center — Physiology or Medicine) — George L. MacGregor Distinguished Chair in Biomedical Science; HHMI investigator and director of the Inflammation Research Center, recognized for elucidating the cGAS–STING pathway and its roles in innate immunity and inflammatory responses with therapeutic implications.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://royalsociety.org/people/glen-barber-35007/&quot;&gt;&lt;em&gt;Glen N. Barber&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (USA — The James Cancer Center / Ohio State University) — Professor and director of the Center for Innate Immunity and Inflammation; researcher in cancer biology and immune regulation, with work connecting immune signaling mechanisms to tumor biology and potential therapeutic interventions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/John_Edgar_Dick&quot;&gt;&lt;em&gt;John E. Dick&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Canada — Princess Margaret Cancer Centre / University of Toronto) — Senior Scientist and professor recognized for identifying and characterizing leukemic stem cells, demonstrating their relevance to relapse and therapeutic resistance; central contributions to cancer biology and new treatment strategies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.japan-acad.go.jp/pdf/youshi/098en/kangawa.pdf&quot;&gt;&lt;em&gt;Kenji Kangawa&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Japan — National Cerebral and Cardiovascular Center, Osaka) — Former director-general and researcher known for the discovery of peptides that regulate appetite, including work on hormones that modulate metabolism and energy homeostasis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0196978111004232?via%3Dihub&quot;&gt;&lt;em&gt;Masayasu Kojima&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (Japan — Kurume University, Professor Emeritus / Institute for Molecular Biosciences) — A researcher associated with the discovery of hormones and peptides involved in metabolic and appetite regulation; fundamental contributions to endocrinology and metabolic physiology.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;other-relevant-predictions&quot;&gt;Other relevant predictions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ingrid Daubechies&lt;/em&gt; — (Duke University, Physics) Mathematician and applied physicist, with contributions to wavelet theory and signal processing; appears on Physics lists for her impact on signal processing techniques that underpin modern experiments.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jean‑Marie Tarascon&lt;/em&gt; — (Collège de France, Chemistry) A French materials chemist with influential work in electrochemistry and batteries; listed as a possible Chemistry laureate for advances in energy storage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Marianne Bertrand&lt;/em&gt; — (University of Chicago, Economics) An economist listed among the Citation Laureates for Economics for contributions to labor economics and public policy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Other names listed by Clarivate’s Citation Laureates 2025:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Physics&lt;/em&gt;: Stéphane Mallat, Yves Meyer, David P. DiVincenzo, Daniel Loss, Ewine F. van Dishoeck&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Chemistry&lt;/em&gt;: Clifford P. Brangwynne, Anthony A. Hyman, Michael K. Rosen, Tao Zhang&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Economics&lt;/em&gt;: David Autor, Lawrence F. Katz, Sendhil Mullainathan, Nicholas Bloom&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ai-predictions&quot;&gt;AI predictions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I experimented with a somewhat convoluted prompt using Copilot (GPT-5) to create a list of “laureates”. The result must be judged by each reader (I revised some incorrect information, but some may remain). I actually found it quite fun. Here are the AI’s predictions for the 2025 Nobel:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;physiology-or-medicine&quot;&gt;Physiology or Medicine&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Paul_Mischel&quot;&gt;&lt;strong&gt;Paul Mischel&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pathologist and researcher, Mischel is a world reference in the study of extrachromosomal DNA rings, structures that drive tumor evolution and aggressiveness. His work opened new perspectives for innovative cancer therapies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Career background:&lt;/strong&gt; Graduated from the University of Pennsylvania and Cornell, with residency and PhD at UCLA, Mischel built a career in translational cancer research, working at centers such as UC San Diego and Stanford.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Laureate-worthy work:&lt;/strong&gt; Discovery of extrachromosomal DNA rings in tumors, carried out between 2010 and 2020, mainly at UC San Diego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Current institution:&lt;/strong&gt; Stanford University School of Medicine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trivia:&lt;/strong&gt; Mischel is known for integrating molecular biology and clinical practice and for advocating open science.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.nih.gov/pi/jeffrey-cohen&quot;&gt;&lt;strong&gt;Jeffrey I. Cohen&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Virologist, Cohen leads pioneering rapid-autopsy projects to map human herpesvirus reservoirs in the body, contributing to cure and control strategies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Career background:&lt;/strong&gt; Medical degree from Johns Hopkins, residency at Duke University and Brigham and Women’s Hospital, Cohen worked at NIH, Harvard, and research centers in virology in the USA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Laureate-worthy work:&lt;/strong&gt; Studies on the molecular genetics, pathogenesis, and clinical aspects of human herpesviruses (EBV, VZV, CMV), including vaccine development, conducted between 2015 and 2023, mainly at NIH.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Current institution:&lt;/strong&gt; National Institutes of Health (NIH).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trivia:&lt;/strong&gt; Cohen is also a science writer and advocate for science communication.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;chemistry&quot;&gt;Chemistry&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Andy_Cooper_(chemist)&quot;&gt;&lt;strong&gt;Andrew I. Cooper&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;British chemist, Cooper is recognized for advances in laboratory automation and the synthesis of new materials, accelerating discoveries in catalysis and sustainable chemistry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Career background:&lt;/strong&gt; Graduated and PhD from the University of Nottingham, postdoc in chemistry at the University of North Carolina - Chapel Hill. Worked at the University of Cambridge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Laureate-worthy work:&lt;/strong&gt; Development of laboratory automation and new materials, between 2010 and 2024, at the University of Liverpool.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Current institution:&lt;/strong&gt; University of Liverpool.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trivia:&lt;/strong&gt; Cooper is enthusiastic about scientific robotics and has collaborated on AI-applied chemistry projects.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://analyticalscience.wiley.com/content/article-do/towards-research-roadmap-laboratory-robotics&quot;&gt;&lt;strong&gt;Patrick Courtney&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Courtney is a specialist in automation and robotics for chemical laboratories, promoting integration between artificial intelligence and scientific experimentation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Career background:&lt;/strong&gt; Graduated from the University of Manchester, PhD in Analytical Science, Instrumentation, Computer Engineering, MBA from Alliance Manchester Business School, board member of SiLA (Standards in Laboratory Automation), consultant at ADAlab (Adaptive Automated Scientific Laboratory), leader of the Analytical Laboratory Robotics group at the European Commission.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Current institution:&lt;/strong&gt; Independent consultant and collaborator with European research centers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trivia:&lt;/strong&gt; Courtney is an international speaker and advocate for accessible automation for small labs.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;physics&quot;&gt;Physics&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Emily_Brodsky&quot;&gt;&lt;strong&gt;Emily E. Brodsky&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geophysicist, Brodsky revolutionized the understanding of earthquakes and geological instabilities, with direct impact on disaster prevention.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Career background:&lt;/strong&gt; Graduated in physics from Harvard University, PhD in geophysics from Caltech, Brodsky leads research at the University of California, Santa Cruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Laureate-worthy work:&lt;/strong&gt; Studies on geological instabilities and earthquakes, between 2008 and 2024, at UC Santa Cruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Current institution:&lt;/strong&gt; University of California, Santa Cruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trivia:&lt;/strong&gt; Brodsky is an environmental activist and has participated in scientific expeditions in earthquake zones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note: The AI had included some names that I removed, but they made me think. They are PhD students, postdocs, or recently finished, very young, the kind of people who do not usually appear on these lists. The reason the AI chose these people escapes me, especially since much of the content about them (training and affiliations, for example, but not the topic of their work) was invented. One of the AI’s nominees, Jeffrey Cohen, had incorrect information about his research topics (he works with herpesviruses, but the AI reported it was HIV), and I rewrote it. The AI indicated a name very connected to industry in Europe, Patrick Courtney, which also escapes the more obvious type of nomination we see in these lists. I kept his name; see what you think the AI had in mind when nominating someone who leads work in automation and robotics…&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 03 Oct 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/10/03/nobel-candidatos-2025.en.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/10/03/nobel-candidatos-2025.en.html</guid>
        
        <category>Nobel</category>
        
        <category>Physiology or Medicine</category>
        
        <category>Chemistry</category>
        
        <category>Physics</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Glauce Socorro de Barros Viana: Pioneira da Neurociência no Ceará</title>
        <description>&lt;p&gt;A farmacologista, professora e pesquisadora &lt;strong&gt;Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/strong&gt; é uma das principais referências brasileiras em neurociência, com atuação marcante no Ceará e reconhecimento nacional e internacional. Sua trajetória é marcada pelo pioneirismo, dedicação à pesquisa, à formação de novos cientistas e à promoção da educação científica.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://labneuro.ufc.br/wp-content/uploads/2023/07/transferir.jpg&quot; alt=&quot;Professora Doutora Glauce Socorro de Barros Viana&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Professora Doutora Glauce Socorro de Barros Viana. Fonte: &lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;Laboratório de Neuropsicofarmacologia&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;formação-e-carreira&quot;&gt;Formação e Carreira&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana nasceu em Pernambuco (Serra Talhada) em 1941, porém a maior parte de sua vida e sua carreira se deram no Ceará. Graduou-se em Farmácia pela Universidade Federal do Ceará (UFC) em 1961, tendo cursado o mestrado em Farmacologia&lt;label for=&quot;farmacologia&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;farmacologia&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Farmacologia:&lt;/strong&gt; Ramo da ciência que estuda como os medicamentos atuam no organismo, seus efeitos, mecanismos de ação, indicações e possíveis efeitos colaterais.&lt;/span&gt;
 na Universidade da California, São Francisco (EUA), entre 1970 e 72. Obteve o doutorado em Farmacologia pela mesma instituição em 1974. Entre 1982 e 1984, fez seu pós-doutorado na Universidade de Maryland, consolidando sua formação acadêmica em uma das áreas mais inovadoras da ciência contemporânea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde 1963, atuou como professora da UFC, sendo professora emérita daquela instituição desde 1999. É a primeira mulher da UFC a ser pesquisadora sênior do Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Conselho_Nacional_de_Desenvolvimento_Cient%C3%ADfico_e_Tecnol%C3%B3gico&quot;&gt;CNPq&lt;/a&gt;). Foi responsável pela criação e coordenação do Laboratório de Neuropsicofarmacologia (LNF-UFC), um dos principais centros de pesquisa em neurociência&lt;label for=&quot;neurociencia&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neurociencia&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neurociência:&lt;/strong&gt; Área da ciência que estuda o sistema nervoso, incluindo o cérebro, medula espinhal e nervos periféricos. Investiga como esses órgãos funcionam, como se comunicam e como influenciam o comportamento, emoções e doenças.&lt;/span&gt;
 do Nordeste e do Brasil. O laboratório se destaca por estudos sobre mecanismos neurobiológicos de doenças como epilepsia, depressão, ansiedade e dor, além de pesquisas sobre neuroproteção e neuroplasticidade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contribuições-científicas&quot;&gt;Contribuições Científicas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ao longo de sua carreira, Glauce Viana publicou dezenas de artigos científicos em revistas nacionais e internacionais, orientou muitas dezenas de mestres e doutores, e participou de projetos de pesquisa inovadores. Seu trabalho é reconhecido por investigações sobre atividade neurobiológica de substâncias naturais e outras substâncias, além do papel de neurotransmissores, neuropeptídeos e fatores neurotróficos em processos fisiológicos e patológicos do sistema nervoso. Também teve papel fundamental na pesquisa sobre substâncias naturais e plantas medicinais brasileiras, e ainda iremos comentar mais sobre isso em uma postagem posterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da pesquisa, é conhecida pelo compromisso com a formação de jovens cientistas, tendo orientado e inspirado gerações de pesquisadores no Ceará e no Brasil. Sua atuação contribuiu para o fortalecimento da neurociência no Nordeste e para a internacionalização da pesquisa brasileira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No cenário internacional, Dra. Glauce Viana possui mais de 3.000 citações acadêmicas e dezenas de artigos publicados em revistas científicas de alto impacto, segundo o Google Scholar (&lt;a href=&quot;https://scholar.google.com/citations?user=3nGfmtUAAAAJ&amp;amp;hl=en&quot;&gt;perfil&lt;/a&gt;). Suas pesquisas abordam temas como neuroproteção, farmacologia de doenças neurodegenerativas (incluindo Parkinson), eixo microbiota-intestino-cérebro, convulsões, efeitos de compostos naturais e sintéticos no sistema nervoso, e farmacovigilância. Entre os trabalhos recentes, destacam-se estudos sobre o papel da microbiota intestinal&lt;label for=&quot;microbioma&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;microbioma&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Microbioma intestinal:&lt;/strong&gt; É o conjunto de trilhões de microrganismos que habitam o trato gastrointestinal humano. O microbioma influencia digestão, imunidade, metabolismo e até o funcionamento do sistema nervoso.
&lt;/span&gt;
 na doença de Parkinson (&lt;a href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36455790/&quot;&gt;Ageing Research Reviews, 2023&lt;/a&gt;), efeitos neuroprotetores de substâncias naturais, e investigações sobre o uso de cannabis e vitamina D3 em doenças neurodegenerativas. Sua produção científica é reconhecida internacionalmente, contribuindo para o avanço da neurociência translacional e clínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre os trabalhos de maior impacto internacional da Dra. Glauce Viana, destacam-se:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Synergistic effect of the flavonoid catechin, quercetin, or epigallocatechin gallate with fluconazole induces apoptosis in Candida tropicalis resistant to fluconazole&lt;/strong&gt; (Antimicrobial Agents and Chemotherapy, 2014): estudo que mostrou sinergismo &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; de vários flavonóides na atividade antifúngica de fluconazol (144 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://journals.asm.org/doi/pdf/10.1128/aac.00651-13&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piplartine, an amide alkaloid from Piper tuberculatum, presents anxiolytic and antidepressant effects in mice&lt;/strong&gt; (Phytomedicine, 2007): mostrou efeito da piplartina, uma substância natural, em modelos animais de ansiedade e depressão (129 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0944711306002327&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comparative anticonvulsant activities of the essential oils (EOs) from Cymbopogon winterianus Jowitt and Cymbopogon citratus (DC) Stapf. in mice&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2010): onde foi demonstrada a atividade anticonvulsivante de óleos essenciais extraídos de algumas plantas (117 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://link.springer.com/article/10.1007/S00210-010-0494-9&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piperine decreases pilocarpine-induced convulsions by GABAergic mechanisms&lt;/strong&gt; (Pharmacology Biochemistry and Behavior, 2013): explora o mecanismo de ação anticonvulsivante de uma substância natural (98 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0091305713000063&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Valproic acid: an anticonvulsant drug with potent antinociceptive and anti-inflammatory properties&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2013): trabalho que mostrou efeito do anticonvulsivante ácido valpróico em modelos animais de dor e inflamação (94 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Maria-Da-Graca-Naffah-Mazzacoratti/publication/236181311_Valproic_acid_An_anticonvulsant_drug_with_potent_antinociceptive_and_anti-inflammatory_properties/links/00b495178124c5f5ea000000/Valproic-acid-An-anticonvulsant-drug-with-potent-antinociceptive-and-anti-inflammatory-properties.pdf&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamin D (VD3) antioxidative and anti-inflammatory activities: Peripheral and central effects&lt;/strong&gt; (European Journal of Pharmacology, 2020): investigou o efeito antinociceptivo e anti-inflamatório do colecalciferol (vitamina D) (93 citações até esta data). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0014299920301916&quot;&gt;Veja artigo aqui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenho orgulho de ter sido co-orientado pela Dra. Glauce Viana durante meu mestrado, realizando parte dos experimentos em seu laboratório. Lá, aprendi a técnica de estereotaxia&lt;label for=&quot;estereotaxia&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;estereotaxia&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Estereotaxia:&lt;/strong&gt; Técnica cirúrgica utilizada em experimentos com animais e em medicina humana para localizar e manipular áreas específicas do cérebro com alta precisão, usando coordenadas tridimensionais.&lt;/span&gt;
 de animais experimentais com a Dra. Geanne Matos Cunha, experiência fundamental para minha formação científica. O trabalho resultante foi publicado na revista Arquivos de Neuro-Psiquiatria (&lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/anp/a/htnPkB8snm5JMMhRNSGkvrd/?lang=en&quot;&gt;artigo&lt;/a&gt;), e a dissertação está disponível no &lt;a href=&quot;https://repositorio.ufc.br/handle/riufc/2360&quot;&gt;Repositório UFC&lt;/a&gt;. Também tive a honra de colaborar com a Dra. Glauce Viana em vários trabalhos, entre eles um dos citados acima.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reconhecimento-e-homenagens&quot;&gt;Reconhecimento e Homenagens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana recebeu diversas homenagens ao longo da carreira, incluindo prêmios acadêmicos e reconhecimento público. Em 2002, recebeu a Comenda do Mérito Científico do Ministério da Ciência e Tecnologia e Presidência da República do Brasil. Em 2019, foi a primeira pessoa a receber a Medalha do Mérito Científico Professor Francisco José de Abreu Matos, da Academia Cearense de Ciências. Em 2023, foi homenageada pela Assembleia Legislativa do Ceará por sua contribuição à ciência e à educação, destacando o papel das mulheres na pesquisa científica. Também é membro da Academia Cearense de Ciências (ACECI) e da Academia Cearense de Farmácia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;impacto-social-e-educação&quot;&gt;Impacto Social e Educação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além da atuação científica, Glauce Viana é engajada em projetos de divulgação científica&lt;label for=&quot;divulgacao-cientifica&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;divulgacao-cientifica&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Divulgação científica:&lt;/strong&gt; Atividade de comunicar conhecimentos científicos para o público leigo, tornando a ciência acessível e compreensível, e promovendo o pensamento crítico na sociedade.&lt;/span&gt;
 e educação, promovendo o acesso ao conhecimento e incentivando a participação de mulheres na ciência. Seu trabalho inspira jovens estudantes e pesquisadores, reforçando a importância da diversidade e da inclusão no ambiente acadêmico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Glauce_Socorro_de_Barros_Viana&quot;&gt;Wikipedia: Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;LNF-UFC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.uece.br/noticias/professoras-da-uece-sao-homenageadas-na-assembleia-legislativa-do-ceara/&quot;&gt;Notícia UECE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aceci.com.br/2020/03/16/glauce-socorro-barros-viana/&quot;&gt;ACECI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 24 Jul 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana.html</guid>
        
        <category>Neurociência</category>
        
        <category>Glauce Socorro de Barros Viana</category>
        
        <category>Mulheres na ciência</category>
        
        <category>Educação</category>
        
        <category>Ceará</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Glauce Socorro de Barros Viana: Pionera de la Neurociencia en Ceará</title>
        <description>&lt;p&gt;La farmacóloga, profesora e investigadora &lt;strong&gt;Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/strong&gt; es una de las principales referencias brasileñas en neurociencia, con una carrera destacada en Ceará y reconocimiento nacional e internacional. Su trayectoria está marcada por el trabajo pionero, la dedicación a la investigación, la formación de nuevos científicos y la promoción de la educación científica.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://labneuro.ufc.br/wp-content/uploads/2023/07/transferir.jpg&quot; alt=&quot;Profesora Doctora Glauce Socorro de Barros Viana&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Profesora Doctora Glauce Socorro de Barros Viana. Fuente: &lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;Laboratorio de Neuropsicofarmacología&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;formación-y-carrera&quot;&gt;Formación y Carrera&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana nació en Pernambuco (Serra Talhada) en 1941, pero la mayor parte de su vida y carrera se desarrollaron en Ceará. Se graduó en Farmacia en la Universidad Federal de Ceará (UFC) en 1961, realizó la maestría en Farmacología&lt;label for=&quot;farmacologia-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;farmacologia-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Farmacología:&lt;/strong&gt; Rama de la ciencia que estudia cómo los medicamentos actúan en el organismo, sus efectos, mecanismos de acción, indicaciones y posibles efectos secundarios.&lt;/span&gt;
 en la Universidad de California, San Francisco (EE.UU.), entre 1970 y 1972, y obtuvo el doctorado en Farmacología en la misma institución en 1974. Entre 1982 y 1984, realizó su posdoctorado en la Universidad de Maryland, consolidando su formación académica en una de las áreas más innovadoras de la ciencia contemporánea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde 1963, actuó como profesora en la UFC, siendo profesora emérita desde 1999. Es la primera mujer de la UFC en ser investigadora senior del Consejo Nacional de Desarrollo Científico y Tecnológico(&lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Consejo_Nacional_de_Desarrollo_Cient%C3%ADfico_y_Tecnol%C3%B3gico&quot;&gt;CNPq&lt;/a&gt;). Fue responsable de la creación y coordinación del Laboratorio de Neuropsicofarmacología (LNF-UFC), uno de los principales centros de investigación en neurociencia&lt;label for=&quot;neurociencia-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neurociencia-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neurociencia:&lt;/strong&gt; Área de la ciencia que estudia el sistema nervioso, incluyendo el cerebro, la médula espinal y los nervios periféricos. Investiga cómo funcionan estos órganos, cómo se comunican y cómo influyen en el comportamiento, las emociones y las enfermedades.&lt;/span&gt;
 del Nordeste y de Brasil. El laboratorio se destaca por estudios sobre mecanismos neurobiológicos de enfermedades como epilepsia, depresión, ansiedad y dolor, además de investigaciones sobre neuroprotección y neuroplasticidad.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contribuciones-científicas&quot;&gt;Contribuciones Científicas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A lo largo de su carrera, Glauce Viana ha publicado decenas de artículos científicos en revistas nacionales e internacionales, ha orientado a muchas decenas de maestros y doctores, y ha participado en proyectos de investigación innovadores. Su trabajo es reconocido por investigaciones sobre la actividad neurobiológica de sustancias naturales y otras sustancias, así como el papel de neurotransmisores, neuropéptidos y factores neurotróficos en procesos fisiológicos y patológicos del sistema nervioso. También jugó un papel fundamental en la investigación sobre sustancias naturales y plantas medicinales brasileñas, y de eso hablaremos más adelante en un post posterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además de la investigación, es conocida por su compromiso con la formación de jóvenes científicos, habiendo orientado e inspirado generaciones de investigadores en Ceará y Brasil. Su actuación contribuyó al fortalecimiento de la neurociencia en el Nordeste y a la internacionalización de la investigación brasileña.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el escenario internacional, la Dra. Glauce Viana posee más de 3.000 citas académicas y decenas de artículos publicados en revistas científicas de alto impacto, según Google Scholar (&lt;a href=&quot;https://scholar.google.com/citations?user=3nGfmtUAAAAJ&amp;amp;hl=en&quot;&gt;perfil&lt;/a&gt;). Sus investigaciones abordan temas como neuroprotección, farmacología de enfermedades neurodegenerativas (incluyendo Parkinson), eje microbioma-intestino-cerebro&lt;label for=&quot;microbioma-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;microbioma-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Microbioma intestinal:&lt;/strong&gt; Es el conjunto de billones de microorganismos que habitan el tracto gastrointestinal humano. El microbioma influye en la digestión, la inmunidad, el metabolismo e incluso en el funcionamiento del sistema nervioso.
&lt;/span&gt;
, convulsiones, efectos de compuestos naturales y sintéticos en el sistema nervioso y farmacovigilancia. Entre los trabajos recientes, destacan estudios sobre el papel del microbioma intestinal en la enfermedad de Parkinson (&lt;a href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36455790/&quot;&gt;Ageing Research Reviews, 2023&lt;/a&gt;), efectos neuroprotectores de sustancias naturales e investigaciones sobre el uso de cannabis y vitamina D3 en enfermedades neurodegenerativas. Su producción científica es reconocida internacionalmente, contribuyendo al avance de la neurociencia traslacional y clínica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre los trabajos de mayor impacto internacional de la Dra. Glauce Viana, destacan:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Synergistic effect of the flavonoid catechin, quercetin, or epigallocatechin gallate with fluconazole induces apoptosis in Candida tropicalis resistant to fluconazole&lt;/strong&gt; (Antimicrobial Agents and Chemotherapy, 2014): estudio que mostró sinergismo in vitro de varios flavonoides en la actividad antifúngica de fluconazol (144 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://journals.asm.org/doi/pdf/10.1128/aac.00651-13&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piplartine, an amide alkaloid from Piper tuberculatum, presents anxiolytic and antidepressant effects in mice&lt;/strong&gt; (Phytomedicine, 2007): mostró el efecto de la piplartina, una sustancia natural, en modelos animales de ansiedad y depresión (129 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0944711306002327&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comparative anticonvulsant activities of the essential oils (EOs) from Cymbopogon winterianus Jowitt and Cymbopogon citratus (DC) Stapf. in mice&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2010): demostró la actividad anticonvulsivante de aceites esenciales extraídos de algunas plantas (117 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://link.springer.com/article/10.1007/S00210-010-0494-9&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piperine decreases pilocarpine-induced convulsions by GABAergic mechanisms&lt;/strong&gt; (Pharmacology Biochemistry and Behavior, 2013): explora el mecanismo de acción anticonvulsivante de una sustancia natural (98 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0091305713000063&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Valproic acid: an anticonvulsant drug with potent antinociceptive and anti-inflammatory properties&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2013): mostró el efecto del anticonvulsivante ácido valproico en modelos animales de dolor e inflamación (94 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Maria-Da-Graca-Naffah-Mazzacoratti/publication/236181311_Valproic_acid_An_anticonvulsant_drug_with_potent_antinociceptive_and_anti-inflammatory_properties/links/00b495178124c5f5ea000000/Valproic-acid-An-anticonvulsant-drug-with-potent-antinociceptive-and-anti-inflammatory-properties.pdf&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamin D (VD3) antioxidative and anti-inflammatory activities: Peripheral and central effects&lt;/strong&gt; (European Journal of Pharmacology, 2020): investigó el efecto antinociceptivo y antiinflamatorio del colecalciferol (vitamina D) (93 citas hasta la fecha). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0014299920301916&quot;&gt;Ver artículo aquí&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tengo orgullo de haber sido co-orientado por la Dra. Glauce Viana durante mi maestría, realizando parte de los experimentos en su laboratorio. Allí, aprendí la técnica de estereotaxia&lt;label for=&quot;estereotaxia-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;estereotaxia-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Estereotaxia:&lt;/strong&gt; Técnica quirúrgica utilizada en experimentos con animales y en medicina humana para localizar y manipular áreas específicas del cerebro con alta precisión, utilizando coordenadas tridimensionales.&lt;/span&gt;
 de animales experimentales con la Dra. Geanne Matos Cunha, experiencia fundamental para mi formación científica. El trabajo resultante fue publicado en la revista Arquivos de Neuro-Psiquiatria (&lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/anp/a/htnPkB8snm5JMMhRNSGkvrd/?lang=en&quot;&gt;artículo&lt;/a&gt;), y la disertación está disponible en el &lt;a href=&quot;https://repositorio.ufc.br/handle/riufc/2360&quot;&gt;Repositorio UFC&lt;/a&gt;. También tuve el honor de colaborar con la Dra. Glauce Viana en varios trabajos, entre ellos uno de los citados arriba.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reconocimientos-y-homenajes&quot;&gt;Reconocimientos y Homenajes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana ha recibido diversos homenajes a lo largo de su carrera, incluyendo premios académicos y reconocimiento público. En 2002, recibió la Orden al Mérito Científico del Ministerio de Ciencia y Tecnología y la Presidencia de la República de Brasil. En 2019, fue la primera persona en recibir la Medalla al Mérito Científico Profesor Francisco José de Abreu Matos, de la Academia Cearense de Ciencias. Esta fue la primera vez que la medalla fue otorgada en la historia de la Academia. En 2023, fue homenajeada por la Asamblea Legislativa de Ceará por su contribución a la ciencia y la educación, destacando el papel de las mujeres en la investigación científica. También es miembro de la Academia Cearense de Ciencias (ACECI) y de la Academia Cearense de Farmacia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;impacto-social-y-educación&quot;&gt;Impacto Social y Educación&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Además de su actuación científica, Glauce Viana está comprometida con proyectos de divulgación científica&lt;label for=&quot;divulgacao-cientifica-es&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;divulgacao-cientifica-es&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Divulgación científica:&lt;/strong&gt; Actividad de comunicar conocimientos científicos al público general, haciendo la ciencia accesible y comprensible, y promoviendo el pensamiento crítico en la sociedad.&lt;/span&gt;
 y educación, promoviendo el acceso al conocimiento e incentivando la participación de mujeres en la ciencia. Su trabajo inspira a jóvenes estudiantes e investigadores, reforzando la importancia de la diversidad y la inclusión en el ambiente académico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referencias&quot;&gt;Referencias&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Glauce_Socorro_de_Barros_Viana&quot;&gt;Wikipedia: Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;LNF-UFC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.uece.br/noticias/professoras-da-uece-sao-homenageadas-na-assembleia-legislativa-do-ceara/&quot;&gt;Noticia UECE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aceci.com.br/2020/03/16/glauce-socorro-barros-viana/&quot;&gt;ACECI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 24 Jul 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana-es.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana-es.html</guid>
        
        <category>Neurociencia</category>
        
        <category>Glauce Socorro de Barros Viana</category>
        
        <category>Mujeres en la ciencia</category>
        
        <category>Educación</category>
        
        <category>Ceará</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Glauce Socorro de Barros Viana: Pioneer of Neuroscience in Ceará</title>
        <description>&lt;p&gt;Pharmacologist, professor and researcher &lt;strong&gt;Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/strong&gt; is one of Brazil’s leading figures in neuroscience, with a remarkable career in Ceará and national and international recognition. Her journey is marked by pioneering work, dedication to research, training new scientists, and promoting scientific education.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://labneuro.ufc.br/wp-content/uploads/2023/07/transferir.jpg&quot; alt=&quot;Professor Glauce Socorro de Barros Viana&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Professor Glauce Socorro de Barros Viana. Source: &lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;Laboratory of Neuropsychopharmacology&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;education-and-career&quot;&gt;Education and Career&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana was born in Pernambuco (Serra Talhada) in 1941, but most of her life and career took place in Ceará. She graduated in Pharmacy from the Federal University of Ceará (UFC) in 1961, completed her master’s degree in Pharmacology&lt;label for=&quot;farmacologia-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;farmacologia-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Pharmacology:&lt;/strong&gt; The branch of science that studies how drugs act in the body, their effects, mechanisms of action, indications, and possible side effects.&lt;/span&gt;
 at the University of California, San Francisco (USA), between 1970 and 1972, and obtained her PhD in Pharmacology from the same institution in 1974. Between 1982 and 1984, she did her postdoctoral studies at the University of Maryland, consolidating her academic training in one of the most innovative areas of contemporary science.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Since 1963, she has worked as a professor at UFC, being an emeritus professor since 1999. She is the first woman at UFC to be a senior researcher at the National Council for Scientific and Technological Development (&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/National_Council_for_Scientific_and_Technological_Development&quot;&gt;CNPq&lt;/a&gt;).She was responsible for creating and coordinating the Laboratory of Neuropsychopharmacology (LNF-UFC), one of the main neuroscience research centers&lt;label for=&quot;neuroscience&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neuroscience&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neuroscience:&lt;/strong&gt; The field of science that studies the nervous system, including the brain, spinal cord, and peripheral nerves. It investigates how these organs work, communicate, and influence behavior, emotions, and diseases.&lt;/span&gt;
 in the Northeast of Brazil and the whole country. The laboratory stands out for studies on neurobiological mechanisms of diseases such as epilepsy, depression, anxiety, and pain, as well as research on neuroprotection and neuroplasticity.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;scientific-contributions&quot;&gt;Scientific Contributions&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Throughout her career, Glauce Viana has published dozens of scientific articles in national and international journals, supervised many dozens of master’s and doctoral students, and participated in innovative research projects. Her work is recognized for investigations into the neurobiological activity of natural and other substances, as well as the role of neurotransmitters, neuropeptides, and neurotrophic factors in physiological and pathological processes of the nervous system. She also played a fundamental role in research on natural substances and Brazilian medicinal plants, and we will discuss this further in a later post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In addition to research, she is known for her commitment to training young scientists, having mentored and inspired generations of researchers in Ceará and Brazil. Her work has contributed to strengthening neuroscience in the Northeast and to the internationalization of Brazilian research.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Internationally, Dr. Glauce Viana has more than 3,000 academic citations and dozens of articles published in high-impact scientific journals, according to Google Scholar (&lt;a href=&quot;https://scholar.google.com/citations?user=3nGfmtUAAAAJ&amp;amp;hl=en&quot;&gt;profile&lt;/a&gt;). Her research covers topics such as neuroprotection, pharmacology of neurodegenerative diseases (including Parkinson’s), the gut-brain-microbiome axis&lt;label for=&quot;microbiome-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;microbiome-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;
&lt;strong&gt;Gut microbiome:&lt;/strong&gt; The gut microbiome is the set of trillions of microorganisms that inhabit the human gastrointestinal tract. The microbiome influences digestion, immunity, metabolism, and even the functioning of the nervous system.
&lt;/span&gt;
, seizures, effects of natural and synthetic compounds on the nervous system, and pharmacovigilance. Recent works include studies on the role of the gut microbiota in Parkinson’s disease (&lt;a href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/36455790/&quot;&gt;Ageing Research Reviews, 2023&lt;/a&gt;), neuroprotective effects of natural substances, and investigations into the use of cannabis and vitamin D3 in neurodegenerative diseases. Her scientific output is internationally recognized, contributing to advances in translational and clinical neuroscience.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Among Dr. Glauce Viana’s most impactful international works are:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Synergistic effect of the flavonoid catechin, quercetin, or epigallocatechin gallate with fluconazole induces apoptosis in Candida tropicalis resistant to fluconazole&lt;/strong&gt; (Antimicrobial Agents and Chemotherapy, 2014): study that showed in vitro synergy of several flavonoids in the antifungal activity of fluconazole (144 citations to date). &lt;a href=&quot;https://journals.asm.org/doi/pdf/10.1128/aac.00651-13&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piplartine, an amide alkaloid from Piper tuberculatum, presents anxiolytic and antidepressant effects in mice&lt;/strong&gt; (Phytomedicine, 2007): showed the effect of piplartine, a natural substance, in animal models of anxiety and depression (129 citations to date). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0944711306002327&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comparative anticonvulsant activities of the essential oils (EOs) from Cymbopogon winterianus Jowitt and Cymbopogon citratus (DC) Stapf. in mice&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2010): demonstrated the anticonvulsant activity of essential oils extracted from some plants (117 citations to date). &lt;a href=&quot;https://link.springer.com/article/10.1007/S00210-010-0494-9&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Piperine decreases pilocarpine-induced convulsions by GABAergic mechanisms&lt;/strong&gt; (Pharmacology Biochemistry and Behavior, 2013): explores the anticonvulsant mechanism of action of a natural substance (98 citations to date). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0091305713000063&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Valproic acid: an anticonvulsant drug with potent antinociceptive and anti-inflammatory properties&lt;/strong&gt; (Naunyn-Schmiedeberg’s Archives of Pharmacology, 2013): showed the effect of the anticonvulsant valproic acid in animal models of pain and inflammation (94 citations to date). &lt;a href=&quot;https://www.researchgate.net/profile/Maria-Da-Graca-Naffah-Mazzacoratti/publication/236181311_Valproic_acid_An_anticonvulsant_drug_with_potent_antinociceptive_and_anti-inflammatory_properties/links/00b495178124c5f5ea000000/Valproic-acid-An-anticonvulsant-drug-with-potent-antinociceptive-and-anti-inflammatory-properties.pdf&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vitamin D (VD3) antioxidative and anti-inflammatory activities: Peripheral and central effects&lt;/strong&gt; (European Journal of Pharmacology, 2020): investigated the antinociceptive and anti-inflammatory effect of cholecalciferol (vitamin D) (93 citations to date). &lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0014299920301916&quot;&gt;See article here&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I am proud to have been co-supervised by Dr. Glauce Viana during my master’s degree, conducting part of the experiments in her laboratory. There, I learned the technique of stereotaxy&lt;label for=&quot;stereotaxy-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;stereotaxy-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Stereotaxy:&lt;/strong&gt; A surgical technique used in animal experiments and human medicine to locate and manipulate specific areas of the brain with high precision, using three-dimensional coordinates.&lt;/span&gt;
 in experimental animals with Dr. Geanne Matos Cunha, a fundamental experience for my scientific training. The resulting work was published in Arquivos de Neuro-Psiquiatria (&lt;a href=&quot;https://www.scielo.br/j/anp/a/htnPkB8snm5JMMhRNSGkvrd/?lang=en&quot;&gt;article&lt;/a&gt;), and the dissertation is available at the &lt;a href=&quot;https://repositorio.ufc.br/handle/riufc/2360&quot;&gt;UFC Repository&lt;/a&gt;. I also had the honor of collaborating with Dr. Glauce Viana on several works, including one of those cited above.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recognition-and-honors&quot;&gt;Recognition and Honors&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Glauce Viana has received several honors throughout her career, including academic awards and public recognition. In 2002, she received the Order of Scientific Merit from the Ministry of Science and Technology and the Presidency of the Republic of Brazil. In 2019, she was the first person to receive the Professor Francisco José de Abreu Matos Scientific Merit Medal from the Ceará Academy of Sciences. This was the first time the medal was awarded in the history of the Academy. In 2023, she was honored by the Legislative Assembly of Ceará for her contribution to science and education, highlighting the role of women in scientific research. She is also a member of the Ceará Academy of Sciences (ACECI) and the Ceará Academy of Pharmacy.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;social-impact-and-education&quot;&gt;Social Impact and Education&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In addition to her scientific work, Glauce Viana is engaged in science communication&lt;label for=&quot;divulgacao-cientifica-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;divulgacao-cientifica-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Science communication:&lt;/strong&gt; The activity of communicating scientific knowledge to the general public, making science accessible and understandable, and promoting critical thinking in society.&lt;/span&gt;
 and education projects, promoting access to knowledge and encouraging women’s participation in science. Her work inspires young students and researchers, reinforcing the importance of diversity and inclusion in the academic environment.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;references&quot;&gt;References&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Glauce_Socorro_de_Barros_Viana&quot;&gt;Wikipedia: Glauce Socorro de Barros Viana&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://labneuro.ufc.br/pt/dra-glauce-viana/&quot;&gt;LNF-UFC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.uece.br/noticias/professoras-da-uece-sao-homenageadas-na-assembleia-legislativa-do-ceara/&quot;&gt;UECE News&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.aceci.com.br/2020/03/16/glauce-socorro-barros-viana/&quot;&gt;ACECI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 24 Jul 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana-en.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/07/24/glauce-socorro-barros-viana-en.html</guid>
        
        <category>Neuroscience</category>
        
        <category>Glauce Socorro de Barros Viana</category>
        
        <category>Women in science</category>
        
        <category>Education</category>
        
        <category>Ceará</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>We Are the Memory We Have: Neuroscience of Memory</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“We are the memory we have and the responsibility we assume. Without memory we do not exist, without responsibility perhaps we do not deserve to exist.”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;— José Saramago&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Episode 60 of the &lt;a href=&quot;https://www.microbe.tv/twin/twin-60/&quot;&gt;TWiN (This Week in Neuroscience)&lt;/a&gt; podcast brought an in-depth analysis of the article published in &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-025-08993-1&quot;&gt;Nature&lt;/a&gt; in 2025, presenting innovative discoveries about the cellular and molecular mechanisms of memory. The episode is also available on &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=UonSUOcWM80&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt;. The participants discussed not only the study’s results but also possible clinical and even philosophical implications of what I call “being the memory we have.” This theme was also discussed in Ted Chiang’s short story “The Truth of Fact, the Truth of Feeling” (2013). In the story, he questions the accuracy of human memory.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;introduction-why-study-memory&quot;&gt;Introduction: Why study memory?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Memory is one of the pillars of human identity, fundamental for learning, decision-making, and building our sense of self. Changes in memory are at the core of diseases such as Alzheimer’s, dementias, and psychiatric disorders. Understanding how memories are formed, stored, and retrieved is one of the greatest challenges in modern neuroscience.&lt;label for=&quot;neurociencia-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neurociencia-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neuroscience:&lt;/strong&gt; The scientific field that studies the nervous system, including the brain, spinal cord, and peripheral nerves. It investigates how these organs function, communicate, and influence behavior, emotions, and disease.&lt;/span&gt;
 As Oliver Sacks showed in his description of the musician Clive Wearing in “Musicophilia” (2007), “the memory we have” merges with our identity. Sacks described the case of a musician who, after a viral infection (herpes simplex encephalitis), lost the ability to retain new memories and almost all his past memories. The structures we know as the “hippocampus,” in the temporal lobes of the brain, were destroyed by Wearing’s infection. “He” survived, but his identity, who he was, was profoundly affected. Despite his severe deficits, he could still sing, play music, and recognize his wife. Something of himself remained, despite his injury and memory loss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This real case, along with other real or fictional ones presented in literature (as in Chiang’s story), shows how memory is the basis of our identity, making Saramago’s phrase much more than rhetoric. It also shows how much we still have to learn about memory. Why do lesions in discrete structures like the hippocampus affect it so much even if the rest of the brain remains intact? Today, some answers are known, but much is still hypothesis and needs to be tested. The work presented by the TWiN team showcased one of these fascinating lines of research.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-study-new-mechanisms-of-memory&quot;&gt;The study: New mechanisms of memory&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://media.springernature.com/lw685/springer-static/image/art%3A10.1038%2Fs41586-025-08993-1/MediaObjects/41586_2025_8993_Fig1_HTML.png&quot; alt=&quot;Figure from Nature 2025 article - Engrams and memory reorganization&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Figure 1 from the original article: Experimental scheme and main findings on the reorganization of engrams and memory generalization over time in mice. Source: &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-025-08993-1&quot;&gt;Nature, 2025&lt;/a&gt; (academic use, rights of the original author).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;what-is-the-hippocampus-&quot;&gt;What is the hippocampus? &lt;label for=&quot;hipocampo-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;hipocampo-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Hippocampus:&lt;/strong&gt; Brain structure located in the temporal lobes, essential for the formation and consolidation of memories, especially contextual and spatial ones.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The hippocampus is a brain structure essential for the formation, consolidation, and recall of memories, especially contextual and spatial ones. Located in the temporal lobes, it is part of the so-called limbic system and is highly conserved among mammals.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Its basic structure consists of three main regions: dentate gyrus, CA3, and CA1. The information flow follows a well-defined path: the dentate gyrus receives the initial stimuli and transmits them to the CA3 region, which in turn projects to the CA1 region. This “trisynaptic” organization is classic in memory studies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the experiment discussed in the podcast, hippocampal activation was assessed both by animal behavior (freezing response) and by techniques of neuronal activity recording and optogenetic manipulation. The researchers focused especially on the connections between CA3 and CA1, showing that the reorganization of these connections is related to memory generalization over time. In addition, techniques such as GRASP allowed visualization of specific synapses between engram neurons in these regions, revealing structural changes associated with consolidation and loss of memory specificity.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;what-are-engrams-&quot;&gt;What are engrams? &lt;label for=&quot;engrama-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;engrama-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Engram:&lt;/strong&gt; A set of neurons that store a specific memory, being activated during learning and recall of that memory.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The concept of engram was proposed in the early 20th century by German biologist Richard Semon, who suggested that memories would be stored as “physical traces” or lasting changes in the brain. For decades, the term remained more theoretical than experimental. From the 2000s onwards, with advances in genetic and optical techniques, it became possible to identify, label, and manipulate specific populations of neurons activated during memory formation — the so-called engrams.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Currently, engrams are defined as sets of neurons that are activated during an experience and that, when reactivated, can evoke the memory of that experience. Experimentally, researchers use gene activity markers (such as the Fos gene) and tools like optogenetics to identify and manipulate these neurons in animal models. This allows testing whether artificial activation of these neurons is sufficient to retrieve a memory, or whether their inhibition prevents recall.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In this work, the use of engrams was fundamental to investigate how memories become less specific over time. By labeling neurons active during learning and tracking their reactivation in different contexts and times, the authors demonstrated that memory generalization is associated with the reorganization of engram circuits in the hippocampus.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;the-experimental-model-and-the-experiments-performed&quot;&gt;The experimental model and the experiments performed&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The study analyzed in the episode used contextual fear conditioning&lt;label for=&quot;condicionamento-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;condicionamento-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Contextual fear conditioning:&lt;/strong&gt; Experimental model in which an animal associates an environment with an aversive stimulus, used to study associative memory.&lt;/span&gt;
 in mice as its basis, one of the most classic and robust paradigms in behavioral neuroscience to investigate associative memory. In this model, the animal is placed in a new environment (context A) and receives an aversive stimulus (usually a mild foot shock). After this pairing, the animal learns to associate the context with the unpleasant event. In later tests, when placed back in the same environment, the mouse exhibits a freezing response, interpreted as an indication of memory of the aversive event. To assess the specificity and generalization of memory, animals are also tested in a different context (context B), which was not associated with the shock. The difference in freezing behavior between contexts allows inference of the degree of memory precision or generalization (Garelick &amp;amp; Storm, 2005).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the discussed work, this paradigm was used to investigate how memory becomes less specific over time and how hippocampal circuits participate in this process. The main experiments involved:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Temporal assessment of memory:&lt;/strong&gt; Mice were tested at different intervals after training (one day, two weeks, and 28 days) to investigate how memory specificity changes over time. Initially, animals freeze only in context A, but after 28 days they also freeze in context B, indicating memory generalization.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Engram mapping:&lt;/strong&gt; The authors genetically labeled neurons active during fear conditioning (engrams) and analyzed their reactivation during memory recall in different contexts and times. Initially, there was greater overlap between neurons activated during training and recall in the original context (A), indicating high memory specificity. Over time (28 days), this overlap equalizes between contexts A and B: the same engrams are reactivated in both, reflecting memory generalization. The study also showed that generalization is associated with a reorganization of the engram circuit, making it more “promiscuous” (less specific).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;These results reinforce that engrams are not static, but change over time, accompanying the transformation of memory from specific to generalized, and that processes such as neurogenesis&lt;label for=&quot;neurogenese-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;neurogenese-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Neurogenesis:&lt;/strong&gt; The process of generating new neurons in the adult brain, especially in the hippocampus, important for memory plasticity and flexibility.&lt;/span&gt;
 and synaptic plasticity&lt;label for=&quot;plasticidade-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;plasticidade-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Synaptic plasticity:&lt;/strong&gt; The ability of connections between neurons (synapses) to strengthen or weaken in response to activity, enabling learning and brain adaptation.&lt;/span&gt;
 play an active role in this dynamic.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Circuit recording and manipulation:&lt;/strong&gt; Calcium indicators and optogenetics were used to record and manipulate the activity of CA3-CA1 hippocampal circuits, showing that generalization depends on these circuits. Inhibition of these pathways reduces freezing in both context A and B.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Synaptic analysis with GRASP:&lt;/strong&gt; An innovative technique allowed visualization of synapses formed between engram neurons. Surprisingly, after 28 days, there are more synapses between CA3 and CA1 associated with the engram, and these synapses become more clustered, suggesting structural reorganization of the memory circuit over time.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In addition to results on circuits and synapses, the study investigated the role of adult neurogenesis (formation of new neurons in the hippocampus) in memory generalization and specificity. The authors showed that when neurogenesis is blocked (by radiation), memory remains specific even after 28 days: animals freeze only in the original context (A), not generalizing to context B. On the other hand, when neurogenesis is stimulated (by exercise), generalization occurs earlier: animals freeze in both A and B at the intermediate time, as if memory had become less specific more quickly. That is, neurogenesis accelerates engram restructuring and loss of memory specificity, while its absence keeps memory more precise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The authors interpret that memory generalization mediated by neurogenesis may be an active and adaptive process of the brain, not a failure. This suggests that adult neurogenesis helps make memories more flexible and generalizable over time.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;results-and-comments-from-the-hosts&quot;&gt;Results and comments from the hosts&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The results show that, over time, memory becomes less specific and more “promiscuous,” that is, the animal begins to generalize the fear context. The hosts highlight that this may be an adaptive feature of memory, allowing past experiences to be used to predict similar future situations, even if not identical.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jason Shepherd comments that generalization is not simply forgetting, but an active reorganization of memory circuits, possibly advantageous for survival. Timothy Cheung points out that forgetting can be an active and necessary process, and that the observed synaptic plasticity may explain why old memories become less precise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In this sense, the concept of “memory extinction”&lt;label for=&quot;extincao-en&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;
&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;extincao-en&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;
&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;strong&gt;Memory extinction:&lt;/strong&gt; Process by which a learned response (such as fear) decreases when the aversive stimulus is no longer presented, involving the formation of a new safety memory.&lt;/span&gt;
 may relate to the general findings of this new experiment. Memory extinction, according to Garelick &amp;amp; Storm (2005), is a process by which a conditioned response (such as fear learned in a context) gradually decreases when the aversive stimulus is no longer presented repeatedly in that context. That is, the animal learns that the previously dangerous environment is now safe, and the freezing response disappears. This process is not simply the forgetting of the original memory, but the formation of a new safety memory that competes with the fear memory. Changes or failures in this extinction mechanism are associated with disorders such as anxiety and PTSD, in which aversive memories persist pathologically.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Chiang’s story, for example, he recalls the story of Solomon Shereshevsky, a Russian journalist active in the 1920s. The writer uses his case as an example of the problems that an “excessively” precise memory can bring to people. In fact, Shereshevsky had a unique ability to memorize based on a very pronounced synesthesia and its use to create cues and mnemonic formulas. He truly had a prodigious memory, but it was not true that he could not, or did not, forget. However, it is a fact that the frequent use of his abilities brought him mental health problems, such as anxiety and confusion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The hosts also discuss the controversy over the stability of engrams and the transfer of memory from the hippocampus to the cortex over time. Questions remain to be explored about the dynamics of engrams over time and how the activity of these circuits correlates with the activity of other brain areas. A point raised by Vivianne Morrison and commented on by Jason Shepherd was that engrams can change over time in different experimental models, and this “drift” is not well explained. Shepherd discussed that, although observed in other experimental models, engram drift is controversial and it is believed that, in the contextual fear conditioning model, engrams seem to be stable. He also commented that, in this model, it was possible to detect the activation of 10-20% of hippocampal neurons after conditioning, but the final engram must be much smaller than that, as shown by the 10-15% overlap of cells activated during memory retrieval. The mechanisms responsible for long-term memory storage in the cortex still need to be clarified.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;questions-and-reflections-raised-in-the-episode&quot;&gt;Questions and reflections raised in the episode&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In addition to the experimental results, the episode brought important reflections:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Memory and identity:&lt;/strong&gt; To what extent are we defined by the memories we keep? What happens to the “self” when memories are lost or altered?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chiang discusses in his story how it is possible that the memories we keep are summarized and idealized versions of the facts we actually lived. Literature is full of examples of the “Mandela Effect,” or the supposed generation and persistence of false memories collectively. I will not discuss this subject here, as it is not necessarily related to the research theme. However, the effect of memory reorganization observed over time is complex and well known in psychology, and the discoveries described in this work may add another element to the neural mechanisms behind this, in addition to already known phenomena such as the consolidation and reconsolidation of long-term memories, as well as memory extinction.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plasticity and forgetting:&lt;/strong&gt; Is forgetting an active and necessary process? How does the brain decide what to keep and what to discard?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A possible implication that did not arise in the discussion of this work and that I did not find in the literature concerns human creativity. The process of creation is complex and multifaceted, but it is possible to see a possible participation of a neural mechanism that turns a specific memory into a generalized memory. The ability to generalize from observations is crucial for generating new scientific knowledge, being a pillar of the inductive method and its derivatives. A mechanism like the one described in this work, in which a memory recorded for a certain context can be generalized to others, could itself (or some related or similar mechanism) be related to the ability to learn and generalize learning and form new knowledge in humans.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;significance-for-science-and-society&quot;&gt;Significance for science and society&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The study represents an important advance in understanding the biological mechanisms of memory, showing that the consolidation and reorganization of neural circuits are dynamic and adaptive processes. This highlights the importance of dialogue between science, philosophy, and ethics in the face of rapid advances in neuroscience.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;what-is-twin&quot;&gt;What is TWiN?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;TWiN (This Week in Neuroscience) is a podcast dedicated to discussing the latest advances in neuroscience, with participation from renowned experts. The program is part of the MicrobeTV network and is available at &lt;a href=&quot;https://www.microbe.tv/twin/&quot;&gt;microbe.tv/twin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;twin-team&quot;&gt;TWiN Team&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vincent Racaniello (Columbia University, USA)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jason Shepherd (University of Utah, USA)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Timothy Cheung (New York University, USA)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vivianne Morrison (Tulane University, USA)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;All participants and collaborators contribute to the qualified debate on neuroscience in the podcast.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;references&quot;&gt;References&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-025-08993-1&quot;&gt;Original article in Nature&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.microbe.tv/twin/twin-60/&quot;&gt;TWiN 60: We Are the Memory We Have&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=UonSUOcWM80&quot;&gt;Episode on YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1166639/&quot;&gt;Garelick &amp;amp; Storm. PNAS, 2005&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;About the initial quote:&lt;/em&gt; The phrase that inspires the title of this post is by José Saramago, Portuguese writer and Nobel Prize for Literature. Saramago wrote these words in his book “Cadernos de Lanzarote I”, reflecting on the importance of memory and responsibility in building individual and collective identity.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 26 Jun 2025 12:00:00 -0300</pubDate>
        <link>https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/26/memory-twin-2025-en.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://fhcflx.github.io/ciencia-medica/2025/06/26/memory-twin-2025-en.html</guid>
        
        <category>Memory</category>
        
        <category>Neuroscience</category>
        
        <category>Podcast</category>
        
        <category>Scientific research</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
